大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經通議卷第四

唐天竺沙門般剌密帝譯

烏萇國沙門彌迦釋伽譯語

菩薩戒弟子清河房融筆受

明南嶽沙門憨山釋德清述

[○@●]二開不空如來藏以示假觀之體分三。

[□@◇]初當機疑請。

爾時富樓那彌多羅尼子在大眾中即從座起。偏袒右肩右膝著地。合掌恭敬而白佛言。大威德世尊。善為眾生敷演如來第一義諦。世尊常推說法人中我為第一。今聞如來微妙法音。猶如聾人逾百步外聆於蚊蚋。本所不見何況得聞。佛雖宣明令我除惑。今猶未詳斯義究竟無疑惑地。世尊。如阿難輩雖前開悟習漏未除。我等會中登無漏者雖盡諸漏。今聞如來所說法音尚紆疑悔。

議曰。將顯不空藏性。滿慈示疑以請。深窮生起之由故有忽生之問。此先敘疑也。阿難以多聞無功故發啟斯教。從前開示業已了悟法身自信成佛無疑矣。而滿慈素推說法第一。既合聞開示尚未至無疑之地。足見此法非口耳所能入也。

[□@◇]二正述疑情分二。

[○@◇]初疑真不容妄。

世尊。若復世間一切根塵陰處界等皆如來藏清淨本然。云何忽生山河大地諸有為相。次第遷流終而復始。

[○@◇]二疑四大相陵。

又如來說地水火風本性圓融周徧法界湛然常住世尊。若地性徧云何容水。水性周徧火則不生。復云何明水火二性俱徧虗空不相陵滅。世尊。地性障礙。空性虗通。云何二俱周徧法界。而我不知是義攸往。惟願如來宣流大慈。開我迷雲及諸大眾。作是語已五體投地。欽渴如來無上慈誨。

議曰。此呈疑致問也。滿慈因前佛說根塵識界既皆如來藏性清淨本然云何忽生山河大地諸有為相耶。是不知世界眾生生起之由也。又聞七大徧周而地水火風齊徧法界。且水火相陵地空相奪。云何一一周徧耶。是不悟性真圓融之理也。此問徹底窮源。非如來一切種智何以能究本始之因哉。

[□@◇]三世尊窾啟分五。

[○@◇]初許說誡聽。

爾時世尊告富樓那及諸會中漏盡無學諸阿羅漢。如來今日普為此會宣勝義中真勝義性。今汝會中定性聲聞及諸一切未得二空迴向上乘阿羅漢等。皆獲一乘寂滅場地真阿練若正修行處。汝今諦聽當為汝說。富樓那等欽佛法音默然承聽。

議曰。此許說也。勝義中真勝義性。成識論勝義有四。一世間勝義謂蘊處界等。二道理勝義謂四諦法。三證得勝義謂二空真如。四勝義勝義謂一真法界。此後正窮法界緣起。故說勝義中真勝義性也。阿練若此云寂滅處。華嚴說菩提場為阿蘭若處。是所謂一乘寂滅場也。以法界性為本修因故是正修行處。下顯不空空不空二種如來藏性。帶顯圓融法界。故佛許說意有所歸也。

[○@◇]二示妄依真起分五。

[△@△]初立一心為迷悟之本。

佛言。富樓那。如汝所言清淨本然云何忽生山河大地。汝常不聞如來宣說性覺妙明本覺明妙。富樓那言。唯然世尊。我常聞佛宣說斯義。

[△@△]二雙詰二門為生起之因。

佛言。汝稱覺明。為復性明稱名為覺。(詰心真如門)為覺不明稱為明覺(詰心生滅門)。

議曰。此兩詰妄源以示生起之由也。滿慈問如來藏既清淨本然則了無諸相矣。云何於清淨界中忽生此物耶。忽生謂無故而起也。此推車拄壁之問最難措口。若在宗門只消一棒一喝便徹疑情。今教海窮源不得不遡推其始。故世尊婆心乃窾啟之。將明妄依真起。故先立一真法界之源以為迷悟之本。特拈常談性覺妙明本覺明妙二語雙啟二門以詰滿慈。謂汝稱曰覺曰明。為是覺性本明不假明而明之稱為覺耶。此詰真如門。為是覺性不明要將明以明之稱為明覺耶。此詰生滅門。此世尊立定雙關要引滿慈所明一語以為造妄之端耳。佛性有三謂正因緣因了因。天然妙性本自圓成不借功勛故名正因。要假知識師緣開發所謂佛種從緣起故名緣因。修而後悟故名了因。此中性覺妙明正因佛性也。本覺明妙了因佛性也。以借始覺之功而顯本有。蓋屬修而後成者也。此二佛性總會一心故雙舉以立宗本。

[△@△]三認妄失真。

富樓那言。若此不明名為覺者則無所明。

議曰。佛意要引滿慈所明一語以啟迷妄之端。而滿慈果認生滅之覺。謂若不假明以明此覺者則但有其明而無所明之覺矣。意要必有所明方為明覺也。

[△@△]四生滅門中依無明不覺生三細。

佛言。若無所明則無明覺。有所非覺。無所非明。無明又非覺湛明性(先縱奪遣妨)性覺必明(覺義)妄為明覺(不覺義)覺非所明(業相)因明立所(現相)所既妄立生汝妄能(轉相)。

議曰。此示生妄之始也。若無所明則無明覺此縱辭也。意牒無所明一語。謂若果無所明則無明覺之妄矣。豈不幸哉。下奪之曰。爭奈有所則非真覺。無所乃非妄明。若絕無本明又非覺湛明性之真體矣。性覺必明者謂性覺必定妙明不須更以明明之。此是本然佛性。當論覺義也。妄為明覺者謂纔動所明之一念則將本然覺性妙明失之矣。當論不覺義也。覺非所明若有所明則屬無明。此當論三細之業相也。以因此妄明之無明迷覆絕待之真心遂形對待之所相。此一所字則虗空世界眾生之相已兆於此。故曰因明立所。當現相也。然所相既已妄立則對待是形。故將本然寂照妙明之智光轉為能見之妄見。故曰所既妄立生汝妄能。當轉相也。三細之相明見於此。

[△@△]五境界為緣長六麤分三。

[□@○]初總顯六麤。

無同異中熾然成異。(明全真起妄)異彼所異因異立同。同異發明因此復立無同無異。(上總出妄相下正明六麤)如是擾亂相待生勞。(智相)勞久發塵(相續相)自相渾濁。(執取計名字相)由是引起塵勞煩惱。(起業繫苦相下總結妄相)起為世界。靜成虗空。虗空為同。世界為異。彼無同異真有為法。

議曰。此原倒妄之由以顯六麤相也。無同異中熾然成異者。謂一真法界常住真心本無同異之相。以一念妄動則真如隨緣而有生滅遂為不覺成阿賴耶識。由此即有微細三相而六麤已兆。則世界眾生種種差別之相炳然現於藏識之中。是則本無同異而今有之。法爾齊現故曰熾然。異彼所異下四句從一所字以揀迷中之同異將顯六麤之相也。所異即熾然成異。謂無明為能異世界等為所異。今就異中揀有一法不同所異之世界乃虗空也。所謂迷妄有虗空。因世界種種差別之異而立虗空為同以恆一故。以虗空靜而世界動動靜發明則又立一法為無同無異乃眾生也。以眾生有色相不同虗空。有知覺不同世界。此則迷中從三細現相而有虗空世界眾生之異相。所謂依空立世界。知覺乃眾生。此一念圓具故。下文佛自釋之也。如是擾亂下明六麤相也。謂一真法界妙圓心中湛然常寂。今既迷妄而有世界眾生。於虗空中動靜相待擾亂生勞。勞則妄生分別當麤中智相也。勞久則發塵。勞久當相續相也。自相渾濁所謂自心取自心。當執取計名字相也。由是引起塵勞煩惱業起而苦必隨之當業繫苦相也。蓋因動念一所字故於本然清淨界中。妄有山河大地有為遷流之相由是而生起也。起為世界下釋上迷中同異之所以。謂上所言同異者。以起而動者為世界。一而靜者為虗空。則彼無同異恐濫於真乃指之曰真有為法是眾生也。此上總明由一迷妄遂有三細六麤以成世界眾生業果之相。下示輪迴不斷之義。故別說三種相續之所因四大互生之所以也。

[□@○]二別示相續分三。

[?︽]發世界相續。

覺明空昧相待成搖故有風輪執持世界。因空生搖堅明立礙。彼金寶者明覺立堅故有金輪保持國土。堅覺寶成搖明風出。風金相摩故有火光為變化性。寶明生潤火光上蒸故有水輪含十方界。火騰水降交發立堅。溼為巨海乾為洲潬。以是義故。彼大海中火光常起。彼洲潬中江河常注。水勢劣火結為高山。是故山石擊則成燄融則成水。土勢劣水抽為草木。是故林藪遇燒成土因絞成水交妄發生遞相為種。以是因緣世界相續。

議曰。此明世界相續之因也。初言因明立所以所字當現相指世界眾生等。今言世界乃唯識所變之相分。始因迷妄有虗空依空立世界。故推覺明之無明以對頑然之虗空而為世界生起之本。以空晦暗中結暗為色。此正結色之始也。以世界乃四大種正儒家所推先天之五行。謂由無明而成四大之世界。則天地以之而位。由四大而為五行。以生成故萬物以之而育。然世界即吾人所居之天地非別有一世界也。說者但於經中約文字以作解。從來未有發明於目前者。故因經文乃設問以明之。不但決二氏之疑。而吾徒亦知唯識之旨矣。幸無厭其煩。

問云何而有風輪執持世界耶。

答經云覺明空昧等。謂由迷一真法界妙明真心而為覺明之無明。遂變靈明寂滅之真空而為無知暗昧之頑空。能所相待明暗相傾既久而成妄想。此想鼓動心體積虗成氣充滿空中遂有風相。如虗室生風又如鼓扇生風也。積想不休而風力愈大。故曰一切世界風力所持。又一切世間境界皆依無明妄心而得住持。故有風輪執持世界。此風大種也。(老氏指覺明之無明為道體。故曰杳杳冥冥其中有精。又以空體為虛無大道。指此風相為沖氣。故專氣致柔。又曰天地之間其猶槖籥乎。此老氏之道源也。儒氏以識神為天命之性。指空大為太極。指此風大為混元一氣。由一氣以生成萬物。是皆不知唯識所變也。故太極圖黑白相參。然白即覺性。黑即無明。正不生滅與生滅和合成阿賴耶識為生萬法之始以此識有三分。而虛空世界乃相分耳)。

問云何世界而以金寶為體耶。

答經云因空生搖等。謂由頑空體中而生搖動妄想之風。返吹藏識體中無知之明覺。一動一靜生滅不停相摩相盪摩盪。既久而明體愈堅遂結為色。即成相分無知之外色。故曰結暗為色。彼金寶者乃明覺所成之堅。故寶有光明以得堅覺之性也。由是故有金輪保持國土。此性色為地大種。指體而言故曰金寶。以須彌已下地底為金剛際(此儒家所言一陰一陽之謂道。以為生天地之本也。此中空靜也。暗幽也。故為陰。搖動也。覺明也。故為陽。故曰動靜有常剛柔斷矣。此由動靜以成金輪為地大種。即天地初成之始也以動為乾體。靜為坤體。故形而上者為天。形而下者為地。所謂乾坤成列而易位乎其中矣。斯則陰陽未形而動靜剛柔已具所謂先天之易也)。

問云何而有火光為變化性耶。

答經云堅覺寶成等。謂由前堅覺之寶既成搖明之風既出。二者相對。一剛一柔相摩相盪。故有火光為變化性。此火大種也(此易所言剛柔相摩而成變化。以形而上者在天成象。為日。乃太陽之火精也。形而下者在地成形。為火乃變化性。謂變生為熟。化有為無。且後天五行巽為風為木。故鑽木取火。以得先天之性也。此四象中日也)。

問云何而有水輪含十方界耶。

答經云寶明生潤等。此句文倒。應云火光上蒸寶明生潤。謂由火光上燄而蒸堅覺之寶。寶被火蒸故生潤而水出。故有水輪含十方界也。此句經義極難理會。且寶為地體何以火蒸而為空中雨露之水耶。以金寶為地體須彌山亦名金剛山。大論云。須彌山四寶所成。山頂帝釋所居三十二天。是則上界宜乎金剛為地體也。況須彌山形如細腰鼓。是則上界地而覆於下者亦相若。日月行於山腰照臨一四天下。足知仰視蒼蒼而碧色者皆上界寶地之體也。而為下方眾生業火所蒸而生潤。即空中雨露霜雪之類皆寶所生之水也。是則眾生常居寶界之中。而寶中有水豈非水輪含十方界耶(此即易所謂形而上者在天成象。為月。太陰之精。為星辰形而下者為江河湖海流注之狀。此四象具矣)此前因覺明空昧相待而有風金二大。因風金相摩而有火大因火蒸寶潤而有水大。是則因四大而成天地陰陽日月星辰之四象。此正易經所說太極生兩儀。兩儀生四象。以為八卦之體。故曰。天尊地卑乾坤定矣。卑高以陳貴賤位矣。動靜有常剛柔斷矣。在天成象在地成形變化見矣。此上且說天地生成之相。後方說萬物本末之由。以此而推世界從覺明唯識所變皎然不爽。予昔遇一梵宿謂予楞嚴經談五行之妙極精。故刻意而推之。吾徒不可不知也。

問云何而有江河湖海洲潬乾溼流注之狀耶。

答經云火騰水降等。前言乾坤已成陰陽既分而天地位矣。由四大種而為後天之五行以生成萬物。此火金生水水火生土也。謂由火光上蒸寶明生潤。故火光上炎水勢下降。交合於半空之中。水火既濟陰陽和而生子。故水火俱堅實而成形。其本源溼性流為四大海水。其本源火性遂結成土。大者為洲。小者為潬。故有四大部洲諸小洲等。以是義故水含父之性故海中火光常起。土得母之性故洲潬中江河常注也。以水火乃稱性之水火。故在天成象有日月星辰。在地成形。有江河湖海四大部洲之狀。故云變化見矣。此交發立堅以水火相敵乃水火既濟謂相生也。下水勢劣火故有山石草木乃相剋以成物也。

問云何而有山川高下不平耶。

答經云水勢劣火等。以前水火既濟而勢相敵故為洲為海。今水火未濟水勢劣火勢不相敵而火上炎遂結為高山巨石。以其受父之性故山石擊則成燄。得母之性故融則成水。即今石中有火山頂有水石根多潤類可見矣。此猶屬先天性火但性不相敵故成有形之山石耳。

問云何而有草木之類耶。

答經云土勢劣水等。此五行水土生木也。以其受父之氣分故林藪遇燒成土也。以其受母之氣分故草木遇絞成水也。由覺明空昧二妄而為四大之種。遂成天地日月四大部洲江河湖海山川草木。而一氣流行。陰陽錯綜。五行相生。八卦流變。至六十四。故易卦始於乾坤而終於既濟未濟也。故曰交妄發生遞相為種。以是因緣世界相續也。昔大慧禪師云。楞嚴世界相續說五行極詳。舉此示眾。但未細分別耳。

[?︽]二明眾生相續。

復次富樓那。明妄非他覺明為咎。所妄既立明理不踰。以是因緣聽不出聲。見不超色。色香味觸六妄成就。由是分開見覺聞知。同業相纏。合離成化。見明色發。明見想成。異見成憎。同想成愛。流愛為種。納想為胎。交遘發生吸引同業。故有因緣生羯羅藍遏蒲曇等。胎卵溼化隨其所應。卵唯想生。胎因情有。溼以合感。化以離應。情想合離更相變易。所有受業逐其飛沈。以是因緣眾生相續。

議曰。此明眾生相續之因也。明妄非他乃至合離成化等者。蓋言四生受形之因而身為苦本也。清淨界中本無眾生。但因無始一念妄動而有無明遂為眾生之本。故曰明妄非他覺明為咎。覺明指無明也。因此無明遂形四大之所相。吸攬四大以為身。故使真明之理不能踰越於色身。復取外色所造之六塵而為受用之境。以是因緣故聽不出聲見不超色因色香味觸六種妄塵既就則根塵和合而發六識。圓湛之體由是分為見聞覺知。根境識三和合造業為因。而四生之苦果隨具。故同業相纏而有胎卵之形。合離成應而有溼化之類。此四生眾生始因一念無明而有也。見明色發以至遏蒲曇等者此言投胎之狀也。六道升沈不一。此就人道而言。謂眾生既造妄業死後得中陰身所謂遊魂也。鬼無色身而有五通。眼見最遠。以愛染習氣必尋所愛之境。極其見而求之。雖數千里外而可愛之境遂現。故曰見明色發。既見其境而識神必趨其所。以明見可愛而想形之。故曰明見想成。當其男女交遘之際而識神守之。若本是男則愛母而憎父。若本是女則愛父而憎母。故曰異見成憎同想成愛。乘其交遘而渴隨隨之。吸愛涎而流入母胎。而為受形之種子。故曰流愛為種。想攬父母一點精血納想於中遂執為我。故曰納想為胎。此入胎受形之始蓋從交遘發生也。若其男女之辯又因憎愛吸引同業而有別也。由愛業為因。愛境為緣。而胎中一七日而為羯羅藍。(此云凝滑)遏蒲曇。(此云皰二七之狀)蔽尸。(此云軟肉三七之狀)健南。(此云堅肉四七之狀)鉢羅奢。(此云形位謂六根方具五七之狀也)上言投胎之所以也。至若胎卵溼化四生之不一者特隨其所造之業而應之。所謂當業流轉也。卵唯想生。胎因情有。溼以合感。化以離應。想輕舉而情重濁。由想而愛隨之故卵為首。附合溼氣而生曰溼生。轉脫易形曰化生。由情想合離故更相變易。隨因感果所有受業逐其飛沈耳。以是因緣眾生相續也。

[?︽]三明業果相續。

富樓那。想愛同結愛不能離。則諸世間父母子孫相生不斷。是等則以欲貪為本。貪愛同滋貪不能止。則諸世間卵化溼胎隨力強弱遞相吞食。是等則以殺貪為本。以人食羊。羊死為人。人死為羊。如是乃至十生之類死死生生互來相噉。惡業俱生窮未來際。是等則以盜貪為本。汝負我命。我還汝債。以是因緣經百千劫常在生死。汝愛我心。我憐汝色。以是因緣經百千劫常在纏縛。唯殺盜婬三為根本。以是因緣業果相續。

議曰。此明業果相續之因也。想愛同結愛不能離。父母子孫相生不斷。此言眾生所以不能出生死而受輪迴之苦果者欲貪為本也。貪愛同滋貪不能止。謂貪眾生身分血肉取以為食滋養己身故曰同滋。以強陵弱取而食之。故曰殺貪為本也。以人食羊等為盜貪者。以本不與而取之。強殺其命而食其肉。故為盜也。汝負我命殺貪也。我還汝債盜貪也。汝愛我心我憐汝色欲貪也。故此歷劫牽纏三業為本。以是因緣業果相續也。

[□@○]三結顯妄相。

富樓那。如是三種顛倒相續。皆是覺明明了知性因了發相。從妄見生。山河大地諸有為相次第遷流。因此虗妄終而復始。

議曰。此結三種妄元也。謂三種顛倒之相本來不有。但因無始一念妄動而有無明。故曰覺明。由此無明而生妄見。故曰明了知性。因無明而發所相是從無明而生山河大地諸有為相也。是知初言因明立所。只一所字而三種之相已具其中矣。以妄見不泯則輪迴不息。故終而復始也。

上約迷以示妄依真起竟。

[○@◇]三示本無生滅分二。

[△@△]初執妄疑真。

富樓那言。若此妙覺本妙覺明與如來心不增不減。無狀忽生山河大地諸有為相。如來今得妙空明覺。山河大地有為習漏何當復生。

議曰。滿慈已蒙開示從悟至迷因依妙覺明心迷妄而生山河大地。遂疑如來已證妙空明覺而山河大地何當復生耶。要顯覺不生迷本無生滅之義故興此問。

[△@△]地球本無生滅。

佛告富樓那。譬如迷人於一聚落惑南為北。此迷為復因迷而有因悟而出。富樓那言。如是迷人亦不因迷又不因悟。何以故迷本無根云何因迷。悟非生迷云何因悟。佛言。彼之迷人正在迷時。倐有悟人指示令悟。富樓那於意云何。此人縱迷。於此聚落更生迷不。不也世尊。富樓那。十方如來亦復如是。此迷無本。性畢竟空。昔本無迷似有迷覺。覺迷迷滅覺不生迷。亦如翳人見空中華。翳病若除華於空滅。忽有愚人於彼空華所滅空地待華更生。汝觀是人為愚為慧。富樓那言。空元無華。妄見生滅。見華滅空已是顛倒。敕令更出斯實狂癡。云何更名如是狂人為愚為慧。佛言。如汝所解。云何問言諸佛如來妙覺明空何當更出山河大地。又如金鑛雜於精金。其金一純更不成雜。如木成灰不重為木。諸佛如來菩提涅槃。亦復如是。

議曰。滿慈此問要顯迷悟同源本無生滅。故如來連以四喻答之。迷方一喻使知昔本不迷今亦無悟。空華一喻使知真元無妄悟不生迷。金喻覺性不變。灰喻果德無生。

上答云何忽生。下答四大相陵。

[○@◇]四顯理事無礙。

富樓那。又汝問言地水火風本性圓融周徧法界疑水火性不相陵滅。又徵虗空及諸大地俱徧法界不合相容。富樓那。譬如虗空體非羣相而不拒彼諸相發揮。所以者何。富樓那。彼太虗空日照則明。雲屯則暗。風搖則動。霽澄則清。氣凝則濁。土積成霾。水澄成映。於意云何。如是殊方諸有為相為因彼生為復空有。若彼所生。富樓那。且日照時既是日明。十方世界同為日色。云何空中更見圓日。若是空明空應自照。云何中宵雲霧之時不生光耀。當知是明非日非空不異空日。觀相元妄無可指陳。猶邀空華結為空果。云何詰其相陵滅義。觀性元真唯妙覺明。妙覺明心先非水火云何復問不相容者。真妙覺明亦復如是。汝以空明則有空現。地水火風各各發明則各各現。若俱發明則有俱現。云何俱現。富樓那。如一水中現於日影。兩人同觀水中之日東西各行則各有日隨二人去。一東一西先無準的。不應難言此日是一云何各行。各日既雙云何現一。宛轉虗妄無可憑據。

議曰。此下喻顯事理無礙以示不空藏性也。滿慈疑水火性不相陵滅。又疑虗空大地本不相容。如來舉虗空之喻以顯事理無礙。故曰譬如虗空體非羣相而不拒彼諸相發揮。以喻妙覺性空體絕諸妄而不妨隨業發現也。且空中明暗等相本非虗空而不異虗空是知妙覺明心發現諸相本非妙明而不異妙明。此則不空之義顯矣。觀相元妄。觀性元真。唯一妙心。元非水火。云何復問不相容者。蓋真妙覺心具有廣大業用故循業發現。而地水火風各各發明則各各現。若俱發明則一時俱現。然俱現者如水中日影隨人東西各行不可作一異會也。知此四大各徧之疑泮然冰釋矣。

上喻顯理事無礙。

[○@◇]五顯迷悟同源以結事理無礙。

富樓那。汝以色空相傾相奪於如來藏。而如來藏隨為色空周徧法界。是故於中風動空澄日明雲暗。眾生迷悶背覺合塵故發塵勞有世間相。我以妙明不滅不生合如來藏。而如來藏唯妙覺明圓照法界。是故於中一為無量。無量為一。小中現大。大中現小。不動道場徧十方界。身含十方無盡虗空。於一毛端現寶王剎。坐微塵裏轉大法輪。滅塵合覺故發真如妙覺明性。

議曰。此結顯事理無礙帶顯事事無礙也。謂如來藏性本圓周徧。若以色空傾奪則隨色空周徧法界。且事徧即理徧也。但眾生迷悶不悟背覺合塵故發塵勞有世間相。以顯事理無礙也。我以妙明不生不滅合如來藏。而如來藏唯妙覺明圓照法界。故能一多相含。小大攝入。毛端現剎。塵裏轉輪。良以滅塵合覺故發真如妙覺明性。此帶顯事事無礙也。

上示不空藏性竟。

[○@●]三開空不空如來藏示中道觀體分。

[□@◇]初約遮照以顯圓分四。

[○@◇]約雙遮以顯圓。

而如來藏本妙圓心。非心非空。非地非水非風非火。非眼非耳鼻舌身意。非色非聲香味觸法。非眼識界如是乃至非意識界。非明無明明無明盡如是乃至非老非死非老死盡。非苦非集非滅非道。非智非得。非檀那非尸羅非毗棃耶非羼提非禪那非般剌若。非波羅蜜多。如是乃至非怛闥阿竭(此云如來)非阿羅訶(此云應供)三耶三菩。(此云正徧知)非大涅槃。非常非樂非我非淨。

[○@◇]二約雙照以顯圓。

以是俱非世出世故。即如來藏元明心妙。即心即空。即地即水即風即火。即眼即耳鼻舌身意。即色即聲香味觸法。即眼識界如是乃至即意識界。即明無明明無明盡如是乃至即老即死即老死盡。即苦即集即滅即道。即智即得。即檀那即尸羅即毗棃耶即羼提即禪那即般剌若。即波羅蜜多。如是乃至即怛闥阿竭即阿羅訶三耶三苦。即大涅槃。即常即樂即我即淨。

[○@◇]三約同時以顯妙。

以是俱即世出世故。即如來藏妙明心元。離即離非是即非即。

[○@◇]四結示離言。

如何世間三有眾生及出世間聲聞緣覺以所知心測度如來無上菩提。用世語言入佛知見。譬如琴瑟箜篌琵琶雖有妙音。若無妙指終不能發。汝與眾生亦復如是。寶覺真心各各圓滿。如我按指海印發光。汝暫舉心塵勞先起。由不勤求無上覺道。愛念小乘得少為足。

議曰。此約遮照以顯圓也。而如來藏清淨本然纖塵不立離一切法十法界相了不可得。此約雙遮以顯圓也。以是俱非世出世故。而如來藏即一切法。世出世間一法不捨。此約雙照以顯圓也。若言非言即猶是遮照未極一心。必離即離非是即非即遮照同時心言路絕方顯一心之妙耳。此則圓融果海妙絕言思。安可以所知妄心而能測度用世語言而入之哉。是須圓悟圓修方契一心之妙耳。故譬琴瑟雖具妙音若無妙指終不能發。妙指喻觀行也。然汝與眾生寶覺真心各各圓滿與我無異。如我按指則海印發光。汝暫舉心則塵勞先起者。何也。良由愛念小乘不肯勤求得少為足耳上開空不空如來藏為中道觀體竟。

從初卷至此通開三種藏性為三觀體。

[□@◇]二示一心以顯頓悟頓得。

富樓那言。我與如來寶覺圓明真妙淨心無二圓滿。而我昔遭無始妄想久在輪迴今得聖乘猶未究竟。世尊諸妄一切圓滅獨妙真常。敢問如來一切眾生何因有妄。自蔽妙明受此淪溺。佛告富樓那。汝雖除疑餘惑未盡。吾以世間現前諸事今復問汝。汝豈不聞室羅城中演若達多忽於晨朝以鏡照面。愛鏡中頭眉目可見。瞋責己頭不見面目。以為魑魅無狀狂走。於意云何。此人何因無故狂走。富樓那言。是人心狂更無他故。佛言。妙覺明圓本圓明妙。既稱為妄云何有因。若有所因云何名妄。自諸妄想展轉相因。從迷積迷以歷塵劫。雖佛發明猶不能返。如是迷因因迷自有。識迷無因妄無所依。尚無有生欲何為滅。得菩提者如寤時人說夢中事。心縱精明。欲何因緣取夢中物。況復無因本無所有。如彼城中演若達多。豈有因緣自怖頭走。忽然狂歇頭非外得。縱未歇狂亦何遺失。富樓那。妄性如是因何為在。汝但不隨分別世間業果眾生三種相續。三緣斷故三因不生。則汝心中演若達多狂性自歇。歇即菩提勝淨明心本周法界。不從人得。何藉劬勞肯綮修證。譬如有人於自衣中繫如意珠。不自覺知。窮露他方。乞食馳走。雖實貧窮。珠不曾失。忽有智者指示其珠。所願從心。致大饒富。方悟神珠非從外得。

議曰。前已開示三種藏性雖為三觀之體。然且猶屬修證不無漸次。故滿慈復問何因有妄。要明妄元無因。以顯頓悟頓得。方見天然妙性本自圓成。不借功勛非從外得耳。滿慈何因有妄一問最為徹底窮源。學人日用但將此句時時參究。莫謂教中無祖師意也。世尊難以措口聊借演若迷頭之事發明。以示妄元無因。亦見頭非外得。以妙覺明心本來無妄。既稱為妄云何有因。有因則不名妄。但自諸妄想相因從迷積迷耳。如是迷因乃因迷自有若知迷無因則妄無所依。尚無有生云何有滅。如寤時人說夢中事耳。妄性如此因何為在。汝但不隨分別三種相續。三緣斷故則三因不生矣。三緣即殺盜婬。三因乃發業潤生二種無明為三緣之因。謂若了三緣本空而根本無明當下不生。則妙覺明心本來不迷。一旦頓得。正若演若狂心若歇頭非外得也。又何藉劬勞修證乎。故如貧子衣珠元不曾失非從外得也。頓悟之旨於茲見矣上直指一心以顯頓得竟。

[□@◇]三示真妄雙絕以顯妙分二。

[○@◇]初當機執迷猶疑因緣自然。

即時阿難在大眾中頂禮佛足起立白佛。世尊現說殺盜婬業。三緣斷故三因不生。心中達多狂性自歇。歇即菩提不從人得。斯則因緣皎然明白。云何如來頓棄因緣。我從因緣心得開悟。世尊。此義何獨我等年少有學聲聞。其此會中大目犍連及舍利弗須菩提等。從老梵志聞佛因緣。發心開悟得成無漏。今說菩提不從因緣。則王舍城拘舍棃等所說自然成第一義。惟垂大悲開發迷悶。

議曰。阿難聞說妙心頓得不假修行。猶躡因緣之疑以啟自然之問也。向以佛性借因緣而顯。今則本有不修自得。是說佛性自然。則彼外道神我自然成第一義矣。此約佛性不假功勛為自然。非前妄見分別之自然也。

[○@◇]二世尊曲借旁通即事以顯真心絕待分六。

[△@△]初總顯迷悟俱非。

佛告阿難。即如城中演若達多狂性因緣若得滅除。則不狂性自然而出。因緣自然理窮於是。

[△@△]二顯真妄雙絕分二。

[□@○]初例真絕分二。

[?︽]初絕自然。

阿難。演若達多頭本自然。本自其然無然非自。何因緣故怖頭狂走。

[?︽]次絕因緣。

若自然頭因緣故狂。何不自然因緣故失。本頭不失狂怖妄出。曾無變易何藉因緣。

[□@○]二例妄絕分二。

[?︽]初絕自然。

本狂自然本有狂怖未狂之際狂何所潛。

[?︽]次絕因緣。

不狂自然。頭本無妄何為狂走。

[△@△]三結妙絕言思。

若悟本頭識知狂走。因緣自然俱為戲論。

[△@△]四遣妄緣。

是故我言三緣斷故即菩提心。菩提心生生滅心滅。此但生滅。

[△@△]五觀智雙泯。

滅生俱盡。無功用道若有自然。如是則明自然心生生滅心滅。此亦生滅無生滅者名為自然。猶如世間諸相雜和成一體者名和合性。非和合者稱本然性。本然非然。和合非合。合然俱離。

[△@△]三泯同果海。

離合俱非。此句方名無戲論法。

[□@◇]四結責勸修以發行。

菩提涅槃尚在遙遠。非汝歷劫辛勤修證。雖復憶持十方如來十二部經清淨妙理如恆河沙祇益戲論。汝雖談說因緣自然決定明了。人間稱汝多聞第一。以此積劫多聞熏習不能免離摩登伽難。何須待我佛頂神呪摩登伽心婬火頓歇得阿那含。於我法中成精進林。愛河乾枯令汝解脫。是故阿難。汝雖歷劫憶持如來祕密妙嚴。不如一日修無漏業遠離世間憎愛二苦。如摩登伽宿為婬女。由神呪力銷其愛欲。法中今名性比丘尼。與羅睺母耶輸陀羅同悟宿因。知歷世因貪愛為苦。一念熏修無漏善故或得出纏。或蒙授記。如何自欺尚留觀聽。

議曰。此即事例顯真心絕待也。阿難向執因緣自然之見特常情耳。安可以入絕待真心哉。故世尊以演若迷頭之事責之曰。即演若迷頭之事。若狂性因緣滅時則有自然頭之見。但觀未狂已前何有因緣自然哉。故曰理窮於是。下示本無因緣自然。故雙辯其相。謂汝以離諸因緣便為自然者。且如演若頭本自然則畢竟自然。又何因緣故怖頭狂走則非自然矣。此絕自然也。若自然頭以因緣故狂。何以不自然頭假因緣而失耶。雖狂而頭本不失乃狂怖妄出耳。縱狂而頭無變改。何藉因緣耶。此絕因緣也。上辯頭不因自然因緣而有得失。足知真性不屬因緣自然也。下辯狂。謂不但頭不屬因緣自然。即狂亦無因緣自然。若狂是自然於未狂之先狂何所潛耶。此狂非自然也。若狂不自然而頭本無妄何為狂走。此狂亦非因緣也。足知妄亦不屬因緣自然矣。總而言之凡因緣自然之說皆妄計名言習氣。但未一悟本頭耳。若悟本頭識知狂走則因緣自然俱為戲論矣。以此而觀。則知天然妙性不屬因緣自然明矣。故下合顯果海妙絕言思。是故我言三緣斷故即菩提心者。此但妄緣斷而覺性生但是生滅邊事。若此滅生俱盡至於無功用道。此雖觀智而對待未亡。若有自然則名自然心生生滅心滅。此猶屬生滅邊收。又指無生滅者名為自然。豈非妄見耶。智雖泯而理未忘。宗門到此但名法身邊事。未是法身向上事。猶如世間調和成味而指非和合者稱本然性耳。此非絕待真心也。必若本然非本然。和合非和合。和合本然。一切俱離。離合俱非至此則觀智俱泯。心境兩忘。聖凡情盡。迷悟雙祛不墮法身。泯同果海。迥出言思。此句方名無戲論法也。前阿難陳悟謂不歷僧祗獲法身矣。至此又以因緣自然為疑。正是多聞名言習氣未忘。豈可以戲論名言取菩提涅槃哉。故如來大慈結責勸修曰。菩提涅槃尚在遙遠非汝歷劫勤修無以取證。縱汝憶持十二部經祇益戲論耳。且汝多聞乃積劫熏習。何以不免摩登伽難。只須待我神呪令汝解脫耶。是故汝雖歷劫憶持不如一日修無漏業。且摩登婬女也。耶輸婦人也。祇一念熏修無漏善故。或得出纏。或蒙授記。而汝丈夫何不勇猛熏修而返留滯於見聞觀聽之迹耶。

上開三種藏性以為三觀之體。末後切勸修持。故下請行。

△二詳陳眾行以示三觀之相分二。

[○@●]初特請行門。

阿難及諸大眾聞佛示誨。疑惑銷除心悟實相。身意輕安得未曾有。重復悲淚頂禮佛足。長跪合掌而白佛言。無上大悲清淨寶王善開我心。能以如是種種因緣方便提獎。引諸沈冥出於苦海。世尊。我今雖承如是法音。知如來藏妙覺明心。徧十方界含育如來十方國土清淨寶嚴妙覺王剎。如來復責多聞無功不逮修習。我今猶如旅泊之人忽蒙天王賜與華屋。雖獲大宅要因門入。惟願如來不捨大悲。示我在會諸蒙暗者捐捨小乘。畢獲如來無餘涅槃本發心路。令有學者從何攝伏疇昔攀緣。得陀羅尼。入佛知見。作是語已。五體投地。在會一心。佇佛慈旨。

議曰。此當機請行也。古德判為修道分。愚判此為示觀相。以阿難初請三觀。前但約所顯理以為觀體。今阿難發心修行。遠取菩提。非觀行不能入。以觀妄相為行。故向下十方如來同聲說偈正示觀相。而二十五聖圓通乃示各人隨宜觀相之方便耳。阿難蒙佛開示已悟法身真體。自信妙覺明心本圓周徧。含育十方諸佛剎土矣。如來現今結責謂菩提涅槃尚在遙遠。非歷劫修行而不能證。殊非多聞可得。此則譬如天王賜與華屋要因門入。故此請行。以三觀乃入法界之門。今剋約本經旨趣故為示觀相。

[○@●]二世尊委示行相分二。

[□@◇]初示自利妙圓理行分四。

[○@◇]初通示迷悟之根分四。

[△@△]初總示發覺初心。

爾時世尊哀愍會中緣覺聲聞於菩提心未自在者。及為當來佛滅度後末法眾生發菩提心開無上乘妙修行路。宣示阿難及諸大眾。汝等決定發菩提心。於佛如來妙三摩提不生疲倦。應當先明發覺初心二決定義。

[△@△]二別示二決定義分二。

[□@○]初以不生滅心為本修因分三。

[?︽]初示能觀之心。

云何初心二義決定。阿難。第一義者。汝等若欲捐捨聲聞修菩薩乘入佛知見。應當審觀因地發心與果地覺為同為異。阿難。若於因地以生滅心為本修因。而求佛乘不生不滅無有是處。以是義故。汝當照明諸器世間可作之法皆從變滅。阿難。汝觀世間可作之法誰為不壞。然終不聞爛壞虗空。何以故。空非可作。由是始終無壞滅故。

[?︽]二示所觀之境分三。

◎初示生滅源。

則汝身中堅相為地。潤溼為水。煖觸為火。動搖為風。由此四纏。分汝湛圓妙覺明心。為視為聽為覺為察。從始入終五疊渾濁。

◎二喻生滅相。

云何為濁。阿難。譬如清水清潔本然。即彼塵土灰沙之倫本質留礙。二體法爾性不相循。有世間人取彼土塵投於淨水。土失留礙水亡清潔。容貌汩然名之為濁。汝濁五重亦復如是。

議曰。此下正示生滅之元。先立二決定義為發覺初心也。將示不生滅心為本修因。先示五濁生滅之相。意在即生滅以證無生。即五蘊以證法身也。眾生所以迷倒者。良由迷一心而為業識。依見相而為色心。依色心而成五蘊。由是妄分根塵識界。唯以五蘊為生死之本也。今將返妄歸真。若離此五蘊身心更無可修之地。故以觀五蘊為入道之門。若因地倒還因地起也。前徵心辯見以破者破此五蘊身心是妄耳。會歸藏性必從五蘊為首也。眾生相續則以五蘊為苦本也。故今修行必觀五蘊妄相以發軔也。即末後開示陰魔蓋由觀五蘊不得其妙故墮魔屬也。結會總示五蘊邊際使知歸宿也。此佛出世說法之本意專為打破眾生五蘊身心耳。獨於此經周備。故使觀者必先得其要。則若理若觀皆有所歸矣。世尊許說之初乃曰於佛如來妙三摩提不生疲倦者以最初許曰有三摩提名大佛頂首楞嚴王。今先誡令於此大定勿生疲倦耳。以此證之則前顯理為觀體今說行門為觀相無疑矣。二決定義謂決定而不可易者。一審因地發心。二審煩惱根本。意謂若生滅入照則當下真常。若煩惱知根則迎刃而解矣。修行之要莫切於此。故令審觀因地發心與果地覺為同為異。意使以果地覺為本因心。殆非生滅心可契不生滅。果也。故令照明世間諸生滅法皆可壞相。獨虗空不壞者以無作故。此則的指無作妙行為根本也。且不生滅者即圓湛妙明清淨真心也。祇因最初一念妄動而為無明。遂形所相而成四大之妄色。因起妄見摶取四大而為身。因此四纏即將圓明妙心分為見聞覺知而成五蘊之眾生。譬如清冷之水投之以灰沙塵土渾濁不分。此五蘊穢濁之因從此而有也。

◎三別明生滅。

阿難。汝見虗空徧十方界空見不分。有空無體。有見無覺。相織妄成。是第一重名為劫濁。汝身現摶四大為體。見聞覺知壅令留礙。水火風土旋令覺知。相織妄成。是第二重名為見濁。又汝心中憶識誦習。性發知見。容現六塵。離塵無相。離覺無性。相織妄成。是第三重名煩惱濁。又汝朝夕生滅不停。知見每故留於世間。業運每常遷於國土。相織妄成。是第四重名眾生濁。汝等見聞元無異性。眾塵隔越無狀異生。性中相知用中相背。同異失準相織妄成。是第五重名為命濁。

議曰。上總顯五濁生滅之元。下別示五濁生滅之相。然五濁依五蘊而立者。意謂清淨界中本無眾生。何有劫見煩惱眾生命濁等事。只因迷本元明結為色心而為五蘊之眾生即渾濁真心故有五種之妄相也。見空相織為劫濁者此約色蘊以明劫濁也。劫者梵語劫波此云時分。長時之稱也。且此明依色蘊應云四大相纏。今以空見而言者以迷妄最初有虗空而為色體。乃妄見先所攬者。故因頑空以渾濁真心而成妄見。此見吸取空相久結為色而成色心。由此葢覆真心故約空以明色蘊也。此中相織約義而言但取綿密相纏不分。蓋約生滅不停有織成義。非若世之經緯為織也。空見不分者。謂迷。妙空而為頑空則空本徧也。迷妙明而為妄見則見亦徧也。二妄混合而為一故云不分。且空本是真如之實體。見本是圓明之妙覺。今既迷而混為一。正似投灰土於清水。則兩失之矣。故但有空而無真體。但有見而無真覺。由此二妄生滅相纏乃有色心故為色蘊之始也。名劫濁者。以清淨界中本無有時。今由色心初集之時便為長時之本。故依色蘊名為劫濁。汝身現摶四大等為見濁者指受蘊為見濁也。此見乃五識執受之妄見也。指四大六根而為見濁者蓋妄認四大為自身相為妄見也。意謂汝之色身本非有也。乃現摶取四大以為體。遂將圓明妙心壅令留礙。分為見聞覺知隔越而不通。且彼四大本無知覺。今壅識心於內。旋無知而令有知。遂執受為我。以無知投於知見之內知覺融貫於無知之中。自相渾濁生滅不停。妄見執此為受用根。以於清淨心中妄見有此執受之色根。故依受蘊名為見濁。又汝心中意識誦習等名煩惱濁者此依想蘊而立也。想乃六識之妄想。煩惱性空此妄想本非有也。由汝心中尋常誦習慣熟之往事習氣內鼓忽然起念欲有所知所見之境。引起宿習故曰性發知見。隨其妄想而所念之塵境即分明形容於妄想心中。此所謂妄認六塵緣影為自心相故曰容現六塵。然此妄想緣塵而有。離塵則無實體。離覺則了無自性。以此妄想生滅不停。擾亂於清淨心中。故依想蘊名煩惱濁。又汝心中朝夕不停等名眾生濁者此依行蘊而立也。謂此眾生本非有也。由汝妄想生滅不停。知見每欲留於世間故念念造業。而善惡業力念念流變於十二類生。以去留生滅為眾生本。渾濁真心。故依行蘊名眾生濁。汝等見聞元無異性等名命濁者此依識蘊而立也。然此命根本非有也。由汝元一妙圓真心本無同異之相。良由四大壅分識性而為見聞覺知。則眾塵隔越故無狀異生。性中本為一體故相知。用中六根割據故相背。故同無一定之同。異無各各之異。兩失其準。此識連持色心而為命根。同異渾濁相織妄成。故依此識蘊名為命濁。原此五濁於妙圓心中本無所有。但由五蘊生滅渾濁真心故為濁耳。是皆迷妄之源也。故此下約返妄歸真以示觀行。

[?︽]三示觀行之因分三。

◎初明因真果正。

阿難。汝今欲令見聞覺知遠契如來常樂我淨。應當先擇死生根本。依不生滅圓湛性成。以湛旋其虗妄滅生伏還元覺。得元明覺無生滅性為因地心。然後圓成果地修證。

◎二喻斷惑淺深分二。

[□@(?(○/(○*○)))]初喻漸斷。

如澄濁水貯於淨器。靜深不動沙土自沈。清水現前名為初伏客塵煩惱。

[□@(?(○/(○*○)))]二喻頓斷。

去泥純水名為永斷根本無明。

◎三結真窮惑盡。

明相精純。一切變現不為煩惱。皆合涅槃清淨妙德。

議曰。此略示觀行之相也。意謂欲令渾濁之覺遠契涅槃清淨之妙德。應先擇死生之根本。擇猶摘也。專依不生滅性以旋生滅。旋猶漩也。如水之漩澓也。謂念念漩妄以歸真也。伏還元覺得元明覺為因地心。如此方能圓成果地修證。故如澄濁水清水現前名為初伏客塵煩惱此漸斷也。去泥純水名為永斷根本無明此頓斷也。當等覺後心將入妙矣。真窮惑盡則合涅槃清淨妙德矣。斯由不生滅心觀行之功也。

[□@○]二審煩惱根本意擇圓根分六。

[?︽]初敕令詳審。

第二義者。汝等必欲發菩提心。於菩薩乘生大勇猛決定棄捐諸有為相。應當審詳煩惱根本。此無始來發業潤生誰作誰受。阿難。汝修菩提。若不審觀煩惱根本。則不能知虗妄根塵何處顛倒。處尚不知云何降伏取如來位。

[?︽]二正指結根。

阿難。汝觀世間解結之人不見所結云何知解。不聞虗空被汝隳裂。何以故。空無形相無結解故。則汝現前眼耳鼻舌及與身心六為賊媒自劫家寶。由此無始眾生世界生纏縛故於器世間不能超越。

議曰。此審煩惱根本也。發業是根本無明。潤生是愛取二惑。生死實由此二而有。通名煩惱。然此二種依根而辯者。謂此二法元無實體。但依六識妄想為用。故於六根門頭緣塵取境純是無明用事以資愛取。故念念愛取處處貪著。生死結於根塵之中。故令審知虗妄根塵何處顛倒。以根塵相交結處即顛倒處。乃生死結根之所在也。若欲解結當就結根而解之。故審六根優劣。意取圓根虗而易解。所以用其選擇耳。將選圓根先示六根之優劣欲令知所選耳。

[?︽]三顯根因妄織。

阿難。云何名為眾生世界。世為遷流。界為方位。汝今當知東西南北東南西南東北西北上下為界。過去未來現在為世。方位有十。流數有三。一切眾生織妄相成。身中貿遷世界相涉。而此界性設雖十方。定位可明世間祇目東西南北。上下無位。中無定方。四數必明與世相涉三四四三宛轉十二。流變三疊一十百千總括始終六根之中各各功德有千二百。

[?︽]四顯力用不齊分六。

◎初眼根。

阿難。汝復於中克定優劣。如眼觀見後暗前明。前方全明。後方全暗。左右旁觀三分之二。統論所作功德不全。三分言功。一分無德。當知眼唯八百功德。

◎二耳根。

如耳周聽十方無遺。動若邇遙。靜無邊際。當空耳根圓滿一千二百功德。

◎二鼻根。

如鼻齅聞通出入息。有出有入而闕中交。驗於鼻根三分闕一。當知鼻唯八百功德。

◎四舌根。

如舌宣揚盡諸世間出世間智。言有方分理無窮盡。當知舌根圓滿一千二百功德。

◎五身根。

如身覺觸識於違順。合時能覺。離中不知。離一合雙驗於身根三分闕一。當知身唯八百功德。

◎六意根。

如意默容十方三世一切世間出世間法。唯聖與凡無不包容盡其涯際。當知意根圓滿一千二百功德。

[?︽]五誡選圓根。

阿難。汝今欲逆生死欲流。返窮流根至不生滅。當驗此等六受用根誰合誰離。誰深誰淺。誰為圓通。誰不圓滿。若能於此悟圓通根。逆彼無始織妄業流得循圓通。與不圓根日劫相倍。我今備顯六湛圓明本所功德數量如是。隨汝詳擇其可入者。吾當發明令汝增進。

[?︽]六使一門深入。

十方如來於十八界一一修行皆得圓滿無上菩提。於其中間亦無優劣。但汝下劣。未能於中圓自在慧。故我宣揚。令汝但於一門深入。入一無妄。彼六知根一時清淨。

議曰。此示六根優劣也。上云由此眾生世界生纏縛故於器世間不能超越。故知眾生世界但就正報之身而言。所云世界者世約妄念遷流界約一身而有左右前後故為界也。以一念纔興居然遷流便有三世。方雖有十祇言四方。此三世四方只就一身而觀。故曰身中貿遷。以界與世互相交涉所謂織妄相成也。三四四三宛轉十二者。謂一念法爾具該三世全徧於一身。不出於左右前後之四方。則每方各有三世此三四以成十二也。其四方全被一念之所融貫則每世皆有四方此四三以成十二也。以此相織故曰宛轉。初則一念為一疊但有十二耳。妄念重變前念已滅後念續生最極微細。以初起一念無本。即此一念已包三世流於四方故成十二。此一疊也。第二疊者即於東方三世每世各有一根本共成三十。則四方合一百二十故曰百。第二疊也。第三疊者就百二十上各各有十則成千二百。此三疊也。此以世涉方其界例此可知。最初一念不立本者以從無住本立一切法故。然生滅妄念微細流注。謂一念中有九十剎那。一剎那中有九百生滅。其實剎那剎那窮劫不盡。今但以三疊而言者。謂約生滅一念法爾遷流具該三世。雖窮劫亦只言三世耳。故就生滅根身以明六根之業用。各各本該一千二百之功能。但約徧不徧處圓不圓根定其力用優劣耳。若眼根見前不能見後約功能不到處則三分闕一只具八百。耳則圓聞十方故全具千二。鼻則約出入息闕於中交亦只八百。舌則宣揚妙理圓滿千二。身以離合離則不知亦只八百。意則默容十方三世無不周徧故千二百。此全約功能以論也。六根優劣已示於此。眾生顛倒於生死之中而不能超越者。但依六根緣塵取境無明發業愛取潤生起惑造業結成生死之根故長劫沉淪。今若逆生死流返妄歸真。只就此六根門頭返窮流根至不生滅地耳。不必捨此別求也。以此六根本是妙明真心中所現之物。故根根塵塵皆可還源。今但就圓根取其易入功用易成。故須選擇令於一門深入。果能入一無妄則六知根一時清淨矣。

[△@△]三略示妄盡還源分二。

[□@○]初當機疑請。

阿難白佛言。世尊。云何逆流深入一門。能令六根一時清淨。

[□@○]二世尊的示分十。

[?︽]初總明機淺法深。

佛告阿難。汝今已得須陀洹果。已滅三界眾生世間見所斷惑。然猶未知根中積生無始虗習。彼習要因修所斷得。何況此中生住異滅分齊頭數。

[?︽]二令觀六一虗妄。

今汝且觀現前六根為一為六。阿難。若言一者。耳何不見。目何不聞。頭奚不履。足奚無語。若此六根決定成六。如我今會與汝宣揚微妙法門。汝之六根誰來領受。阿難言。我用耳聞。佛言。汝耳自聞何闕身口。口來問義身起欽承。是故應知非一終六。非六終一。終不汝根元一元六。

[?︽]三的示真妄兩忘。

阿難。當知是根非一非六。由無始來顛倒淪替故於圓湛一六義生。

[?︽]四責迷執一。

汝須陀洹雖得六銷猶未亡一。

[?︽]五喻出形名。

如太虗空參合羣器。由器形異名之異空。除器觀空說空為一。彼太虗空云何為汝成同不同。何況更名是一非一。則汝了知六受用根亦復如是。

[?︽]六別示妄源分二。

◎初別顯妄源分六。

[□@(?(○/(○*○)))]初眼根。

由明暗等二種相形。於妙圓中黏湛發見。見精映色結色成根。根元目為清淨四大。因名眼體如蒲萄朵。浮根四塵流逸奔色。

[□@(?(○/(○*○)))]二耳根。

由動靜等二種相擊。於妙圓中黏湛發聽。聽精映聲卷聲成根。根元目為清淨四大。因名耳體如新卷葉。浮根四塵流逸奔聲。

[□@(?(○/(○*○)))]三鼻根。

由通塞等二種相發。於妙圓中黏湛發齅。齅精映香納香成根。根元目為清淨四大。因名鼻體如雙垂爪。浮根四塵流逸奔香。

[□@(?(○/(○*○)))]四舌根。

由恬變等二種相參。於妙圓中黏湛發嘗。嘗精映味絞味成根。根元目為清淨四大。因名舌體如初偃月。浮根四塵流逸奔味。

[□@(?(○/(○*○)))]五身根。

由離合等二種相摩。於妙圓中黏湛發覺。覺精映觸摶觸成根。根元目為清淨四大。因名身體如腰鼓顙。浮根四塵流逸奔觸。

[□@(?(○/(○*○)))]六意根。

由生滅等二種相續。於妙圓中黏湛發知。知精映法攬法成根。根元目為清淨四大。因名意思如幽室見。浮根四塵流逸奔法。

◎二總結虗妄。

阿難。如是六根。由彼覺明有明明覺。失彼精了黏妄發光。是以汝今離暗離明無有見體。離動離靜元無聽質無通無塞齅性不生。非變非恬嘗無所出。不離不合覺觸本無。無滅無生了知安寄。

[?︽]七指歸觀心。

汝但不循動靜合離恬變通塞生滅明暗。如是十二諸有為相。隨拔一根脫黏內伏。

[?︽]八智起惑忘。

伏歸元真發本明耀。耀性發明。諸餘五黏應拔圓脫。不由前塵所起知見。

[?︽]九略顯大用。

明不循根寄根明發。由是六根互相為用。阿難。汝豈不知今此會中阿那律陀無目而見。䟦難陀龍無耳而聽。殑伽神女非鼻聞香。驕梵鉢提異舌知味。舜若多神無身覺觸。如來光中映令暫現。既為風質其體元無。諸滅盡定得寂聲聞如此會中摩訶迦葉久滅意根圓明了知不因心念。

[?︽]十顯妄盡還源。

阿難。今汝諸根若圓拔已。內瑩發光。如是浮塵及器世間諸變化相如湯消冰。應念化成無上知覺。阿難。如彼世人聚見。於眼。若令急合暗相現前。六根黯然頭足相類。彼人以手循體外繞。彼雖不見。頭足一辯知覺是同。緣見因明暗成無見。不明自發則諸暗相永不能昏。根塵既銷。云何覺明不成圓妙。

議曰。此略示妄盡還源也。阿難聞入一無妄六根一時清淨之說未悟。故興此問以啟本無一六之談。因示六妄本源以明所歸之地耳。故世尊先審此根為一為六者意顯此本元非一六義也。但由無始顛倒於圓湛體中一六義生。故譬虗空參合羣器遂名為異。除器觀空又說空為一。且虗空豈因器以成同異。同尚強名云何更說是一非一耶。了知此義則六受用根如此而已。不可作一六解也。問六根本是妙湛圓明之真心。何以成此六根之妄想耶。答由明暗等下正示初成六根之妄相以示六妄之源也。由明暗等者意顯六根本非有也。但由迷妙圓之真心妄成阿賴耶識謂之識精。以因明立所遂有四大之妄塵。由明暗相形以擊湛明之真體。因此黏湛而發妄見。見精映色久而取著。故結色成根。而根初成之時乃四大之淨色以籠識精。及麤而為浮塵根於外故識精從此流逸而奔於色等塵。此眼根之所以成也。由動靜二塵以發耳根。由通塞二塵以發鼻根。由恬變二塵以發舌根。用離合二塵以發身根。由生滅二塵以發意根。皆例如眼根。此六根之所以成也。意根屬心無形。而根元亦名清淨四大者。謂初由妄見吸取父母之精血而識栖託於中。及五根既就而初結肉團居中名肉團心。故此屬四大名浮塵根。而有一竅識精從此以奔法塵乃無明殻最初所結清淨四大名勝義根以裹藏識。意根處此杳冥之中故如幽室見。聖人之心有七竅言其虗而明耳。已上通示六根生起之妄源。故總結之曰如是六根由彼覺明妄有明明之覺故失彼真精黏妄而發其精光耳。皆以緣塵而有離塵則無體矣。故曰無滅無生了知安寄。初以不知是妄故認無明為主宰愛取為受用故依之而造業也。下示觀心。故曰汝今若欲返妄歸真。但不循六塵隨拔一根脫黏內伏伏歸元真。則本有真心光明一旦發耀。若從一根耀性發明則五黏隨脫不隨前塵所起知見盡是真光獨露耳。由此真明則不循六根之妄但寄根以明疑。由是六根開通互相為用。此所以令汝速證安樂妙常亦汝六根更非他物也。下引不循六根之人豈不信哉。阿難下正示還源。謂今汝諸根若圓拔已則內瑩發光。如是浮塵根身及器世間如湯消冰應念化成無上知覺矣。如水成冰冰還成水豈假於外哉。且妄知妄見皆借前塵。今不由前塵不因明而自然開發本有之真見則諸暗相永不能昏矣。所以障蔽妙明者根塵之過也。若根塵既消云何覺明之無明不成圓明之妙覺哉。是知真妄還源總不出六根之外也。

上略顯妄盡還源。

[△@△]四密示最初方便分二。

[□@○]初當機重疑斷滅分二。

[?︽]初以真疑妄。

阿難白佛言。世尊。如佛說言因地覺心欲求常住。要與果位名目相應。世尊。如果位中菩提涅槃真如佛性菴摩羅識空如來藏大圓鏡智。是七種名稱謂雖別。清淨圓滿體性堅凝。如金剛王常住不壞。若此見聽離於明暗動靜通塞畢竟無體。猶如念心離於前塵本無所有。云何將此畢竟斷滅以為修因。欲獲如來七常住果。

[?︽]二以妄疑真。

世尊。若離明暗見畢竟空。如無前塵念自性滅。進退循環微細推求本無我心及我心所。將誰立因求無上覺。如來先說湛精圓常。違越誠言終成戲論。云何如來真實語者。惟垂大慈開我蒙悋。

議曰。此將示聞性真常以密揀耳根為最初方便故當機先設斷滅之疑也。阿難聞說六根離塵無體遂疑為斷滅。故問佛果七種皆是常住。若果念心離於前塵本無所有則斷滅矣。云何將此畢竟斷滅以為修因欲獲如來七常住果耶。故進退循環求而不知。遂起如來自語相違之疑。

[□@○]二巧示真常分五。

[?︽]初責許除疑。

佛告阿難。汝學多聞未盡諸漏。心中徒知顛倒所因。真倒現前實未能識。恐汝誠心猶未信伏。吾今試將塵俗諸事當除汝疑。

[?︽]二擊鐘以驗。

即時如來敕羅睺羅擊鐘一聲。問阿難言汝今聞不。阿難大眾俱言我聞。鐘歇無聲。佛又問言汝今聞不。阿難大眾俱言不聞。時羅睺羅又擊一聲。佛又問言汝今聞不。阿難大眾又言俱聞。佛問阿難。汝云何聞云何不聞。阿難大眾俱白佛言。鐘聲若擊則我得聞擊久聲銷音響雙絕則名無聞。如來又敕羅睺擊鐘。問阿難言爾今聲不。阿難大眾俱言有聲。少選聲銷。佛又問言爾今聲不。阿難大眾答言無聲。有頃羅睺更來撞鐘。佛又問言爾今聲不。阿難大眾俱言有聲。佛問阿難。汝云何聲云何無聲。阿難大眾俱白佛言。鐘聲若擊則名有聲。擊久聲銷音響雙絕則名無聲。

[?︽]三正顯真常分五。

◎初揀定。

佛語阿難及諸大眾。汝今云何自語矯亂。大眾阿難俱時問佛。我今云何名為矯亂。佛言。我問汝聞汝則言聞。又問汝聲汝則言聲。唯聞與聲報答無定。如是云何不名矯亂。阿難。聲銷無響汝說無聞。若實無聞。聞性已滅同於枯木。鐘聲更擊汝云何知。知有知無自是聲塵或無或有。豈彼聞性為汝有無。聞實云無誰知無者。

◎二正示。

是故阿難。聲於聞中自有生滅。非為汝聞聲生聲滅令汝聞性為有為無。

◎三責迷。

汝尚顛倒惑聲為聞。何怪昏迷以常為斷。終不應言離諸動靜閉塞開通說聞無性。

◎四喻顯。

如重睡人眠熟牀枕。其家有人於彼睡時擣練舂米。其人夢中聞舂擣聲別作他物。或為擊鼓。或為撞鐘。即於夢時自怪其鐘為木石響。於時忽寤遄知杵音。自告家人我正夢時惑此舂音將為鼓響。阿難。是人夢中豈憶靜搖開閉通塞。其形雖寐聞性不昏。

◎五顯結。

縱汝形銷命光遷謝。此性云何為汝銷滅。

[?︽]四總結顛倒。

以諸眾生從無始來循諸色聲逐念流轉。曾不開悟性淨妙常。不循所常逐諸生滅。由是生生雜染流轉。

[?︽]五指歸觀心分三。

◎初滅塵同覺。

若棄生滅守於真常。

◎二智起惑亡。

常光現前。根塵識心應時銷落。

◎三塵消覺淨。

想相為塵。識情為垢。二俱遠離。則汝法眼應時清明云何不成無上知覺。

議曰。此下世尊巧示真常也。阿難因疑此心離塵無體將為斷滅。世尊試將俗事以驗令其除疑。故令羅睺擊鐘以驗。初擊鐘時問曰聞否意在驗聞性也。如來又敕羅睺擊鐘乃問聲否是約聲塵以驗也。先已報言無聞矣。次又擊時再問而報有聲。若聞性果無則隨時已滅不應又聞此聲矣。故責之曰報答無定。以知有知無自是聲塵或有或無耳。豈彼聞性為汝有無哉。若實無聞誰知無者。以此足徵聞恒真常也。乃正示之曰聲於聞中自有生滅。非汝聞性為有為無。乃責之曰。汝尚惑聲為聞。何怪以常為斷。故不應言離彼動靜前塵便說聞無性也。故說睡夢之人形寐而聞性不昏。以此足知縱汝形消命光遷謝此性云何為汝消滅耶。此結顯真常之義也。下示顛倒。以諸眾生循諸色聲逐念流轉。不循所常逐諸生滅。故生生雜染流轉。下指歸觀心。若棄生滅守於真常。一旦常光現前。則根塵識心應時消落矣。想相識情二俱遠離。則根塵頓消而汝法眼應時清明。云何不成無上知覺耶。此已巧示真常。意顯耳根可為最初方便。次下指結根元將明下手功夫耳。

上總示迷悟之根竟。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經通議卷第四

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經通議卷第五

唐天竺沙門般剌密帝譯

烏萇國沙門彌伽釋伽譯語

菩薩戒弟子清河房融筆受

明南嶽沙門憨山釋德清述

[○@◇]二正示一心三觀之相分二。

[△@△]初當機以真疑妄。

阿難白佛言。世尊。如來雖說第二義門。今觀世間解結之人。若不知其所結之元。我信是人終不能解。世尊。我及會中有學聲聞亦復如是。從無始際與諸無明俱滅俱生。雖得如是多聞善根。名為出家。猶隔日瘧。惟願大慈哀愍淪溺。今日身心云何是結從何名解。亦令未來苦難眾生得免輪迴不落三有。作是語已。普及大眾五體投地。雨淚翹誠佇佛如來無上開示。

議曰。此下將示三觀之相欲顯即妄即真故約生滅以問也。阿難聞前第二義門已知生死結根。但不知今日身心云何是結從何名解。乃疑不知真妄之元。此特請解結之方。所謂下手之處。即是最初方便也。此大定法門非小因緣。故十方諸佛放光攝授同聲說偈也。

[△@△]二佛示迷悟同源分四。

[□@○]初本尊安慰。

爾時世尊憐愍阿難及諸會中諸有學者。亦為未來一切眾生為出世因作將來眼。以閻浮檀紫金光手摩阿難頂。

[□@○]二諸佛證成分二。

[?︽]初光證道同。

即時十方普佛世界六種震動。微塵如來住世界者各有寶光從其頂出。其光同時於彼世界來祗陀林灌如來頂。是諸大眾得未曾有。

[?︽]次言顯一真。

於是阿難及諸大眾俱聞十方微塵如來異口同音告阿難言。善哉阿難。汝欲識知俱生無明使汝輪轉生死結根。唯汝六根。更無他物。汝復欲知無上菩提令汝速證安樂解脫寂靜妙常。亦汝六根更非他物。

[□@○]三當機重請。

阿難雖聞如是法音心猶未明。稽首白佛。云何令我生死輪迴安樂妙常同是六根更非他物。

[□@○]四世尊宣示分二。

[?︽]初長行分六。

◎初指真源不二。

佛告阿難根塵同源。縛脫無二。

◎二示無明體空。

識性虗妄猶如空華。

◎三明根塵妄發。

阿難。由塵發知因根有相。

◎四明妄元無體。

相見無性同於交蘆。

◎五示迷悟同源。

是故汝今知見立知即無明本。知見無見斯即涅槃無漏真淨。

◎六指歸真際。

云何是中更容他物。爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

議曰。諸佛先示迷悟同源然後乃示觀相也。以阿難雨淚翹誠哀請之心極切。故世尊摩頂安慰而後告也。即時十方世界六種震動者表破根本無明則六根翻破故震動也。世界本唯一真故云普佛。微塵如來各有寶光同時來灌釋迦頂者以表釋迦所說頂法與諸佛道同也。諸佛異口同音告阿難者。以阿難初請十方如來得成菩提妙奢摩他三摩禪那最初方便。故今正示觀相諸佛同告以表十方諸如來一道出生死。即所示者乃諸佛最初之方便也。使汝輪轉生死結根唯汝六根更無他物。令汝速證安樂解脫亦汝六根更非他物。以示諸佛修證皆同。欲令阿難諦信不疑也。此非阿難所知故致疑重請。本尊先指真源以示之曰。根塵同一真源。縛脫本無二致。斯則直指一心更無剩法矣。疑謂既是一真無奈現有無明識性。故曰識性虗妄猶如空華本無所有。此言無明體空也。疑是本空然則根塵從何而有。故曰由塵以發知。即所既妄立生汝妄能也。因根有相謂無明雖空今既結成根則有妄相。此明根塵妄發也。即此見相二分原是無明所成。無明既是本空則此相見亦了無自性。故喻如交蘆。蓋蘆體本空。而交處亦空。此明妄元無體也。知見立知等者。謂無明根塵一一本空。空則一法不有。唯一真獨存。但汝於所知所見性自天然不必更立知見。若強立一知見則是無明之本矣。是故即今返妄歸真不必別修。但於知見不起妄見即是涅槃無漏真淨矣。此示迷悟同源也。云何是中更容他物耶。此結指真際。而修行之要莫切於此矣。有未盡之義故重說偈言。

[?︽]二偈頌正示觀相分六。

◎初依一心立三觀之相。

真性(宗本)有為空。(空觀)緣生故如幻。(假觀)無為無起滅。不實如空華(中觀)。

◎二即一心為所觀之境。

言妄顯諸真。妄真同二妄。(真妄雙絕)猶非真非真。云何見所見。(根境兩忘)中間無實性。是故若交蘆。(無明體空)結解同所因。(迷悟同源)聖凡無二路。(歸源無二)汝觀交中性。空有二俱非。

(直觀中道)迷晦即無明。發明便解脫(正出同源所以)。

◎三依圓根為入理之門。

解結因次第。六解一亦亡。根選擇圓通。入流成正覺。

◎四指生相無明為所斷之惑。

陀那微細識。習氣成暴流。真非真恐迷。我常不開演。

◎五頓證一心顯三觀之用。

自心取自心。非幻成幻法(真妄互立)不取無非幻(妄滅真亡)非幻尚不生。幻法云何立(真窮惑盡)。

◎六諸佛同證結三觀之名。

是名妙蓮華。金剛王寶覺。如幻三摩提。彈指超無學。此阿毗達磨。十方薄伽梵。一路涅槃門。

議曰。此真性下至發明便解脫為應頌。正示三觀之相義也。真性乃宗本也。謂真如妙性為萬法之宗。故首標之。有為空此示空觀也。謂諸有為法依真而立。雖有而性常自空。即此為空觀。以空則唯一真如。了無一法。寂滅湛然。故當奢摩他義也。緣生故如幻此示假觀也。謂真如體空以不變而隨緣故成諸法。以諸法本無。但以緣會而生。緣會而生。則未生無有。有而性常自空。故如幻耳。明照諸法當體如幻故當三摩義也。無為無起滅不實如空華此示中觀也。謂真如無為本無起滅。今既隨緣成事似有起滅。以幻體不實了無起處。故如空華。以空華本無起滅。而空體體一向寂然。謂真性寂然不礙隨緣。雖任隨緣而真源湛寂。斯則空有齊彰中道頓顯。故當禪那義也。然此三觀總依一心以示其相。即首楞嚴大定。此定乃解結之祕訣破惑之神符也。佛佛成道皆以此為密因。而阿難最初便問此定。以迷妄根深故先破妄以顯三觀之體。及問行門乃審生死結根。今既知結根故請解結之方。至此諸佛方同聲顯示者足見此法甚深非諦信不疑者未可輕易拈出也。言妄顯諸真一偈半乃示即一心真源為所觀之境。謂依一心建立三觀。以此三觀還照一心。故為觀境。謂寂滅一心真妄雙絕。且真之名但由妄顯。若言妄言真總皆是妄。故曰妄真同二妄。且此心猶不說真與非真。云何而有能見所見。是知能所皆因無明而立。若了無明體空則根塵自泯能所雙忘。以根塵交處全體本空。空則不結。不結則根塵頓消。而解結之妙無尚此矣。結解同所因下為伽陀。乃出同源之所以也。謂迷一心而為無明妄立能所對待。根塵因此而結。今解亦因此而解。以聖凡同稟一心元無二路。今汝但觀根塵相交之中本無實性從何而結耶。無明妄立故非空。雖有而無自性故非有。言空言有皆依無明。而湛寂一心空有兩絕。故二俱非。汝但觀此交中之性。迷晦即是無明。若發明即成解脫矣。何難之有哉。解結因次第下一偈意依圓根為入理之門。謂既有六結須次第解之。故曰因次第。若六結解而一亦不存。故曰六解一亦亡。以此故須選擇圓根。即可入流成正覺也。陀那下的指根本無明為所斷之惑。謂能斷者三觀。此識甚深微細薰變難思。以習氣內鼓使湛淵心體遂成瀑流。以真妄和合故曰真非真恐迷。謂恐外道二乘妄執為我起斷常見。故尋常不敢開演也。今所斷者正此識耳。自心取自心下五句示頓證一心以顯三觀之用。由迷真心而成業識。變起根塵諸法。不達自心所現。故執取而起惑造業。豈非自心取自心耶。因一取字故令非幻之真而成虗幻之妄法。今若返妄歸真更無別法。只不取則根塵頓消。真且不立。幻法從何而立耶。此真窮惑盡只在了此發業無明本空而潤生之愛取則當下消亡。此所以不勞肯綮而頓證無生也。歸真之要莫切於此是名妙蓮華下三句總結觀名。謂此大定是名妙蓮華。以本來無染故猶蓮華。無堅不摧故名金剛王寶覺。即有以觀空故曰如幻三摩提。彈指超無學者此顯法利能収速效也。阿毗達摩此云無比法。顯法勝也。十方薄伽梵一路涅槃門顯佛佛同修同證也。一往開示妙義盡萃此章故判為正示觀相。此外更無顯了若此者。幸深觀之。

上示三觀之相竟。

[○@◇]三略示解結方之分三。

[△@△]初經家敘致。

於是阿難及諸大眾。聞佛如來無上慈誨。祇夜伽陀雜糅精瑩。妙理清徹。心目開明歎未曾有。阿難合掌頂禮白佛。我今聞佛無遮大悲性淨妙常真實法句。

[△@△]二當機啟請分二。

[□@○]初問六解一亡。

心猶未達六解一亡。

[□@○]二問舒結倫次。

舒結倫次。惟垂大慈。再愍斯會及與將來。施以法音洗滌沈垢。

議曰。此下略示解結之方也。阿難因聞解結次第。以未知六解一亡。舒結倫次。意請明下手之方也。

[△@△]三世尊巧示分二。

[□@○]初答六解一亡分三。

[?︽]初示根結所由分五。

◎初借顯妄迷一心而成五陰。

即時如來於師子座。整涅槃僧斂僧伽梨。攬七寶几。引手於几取劫波羅天所奉華巾。

◎二借顯妄結五陰而成六根。

於大眾前綰成一結。示阿難言此名何等。阿難大眾俱白佛言。此名為結。於是如來綰疊華巾又成一結。重問阿難此名何等。阿難大眾又白佛言。此亦名結。如是倫次綰疊華巾總成六結。一一結成。皆取手中所成之結。持問阿難此名何等。阿難大眾亦復如是次第詶佛此名為結。

◎三借顯一六義生。

佛告阿難。我初綰巾汝名為結。此疊華巾先實一條。第二第三云何汝曹復名為結。阿難白佛言。世尊。此寶疊華緝績成巾雖本一體。如我思惟。如來一綰得一結名。若百綰成終名百結。何況此巾祇有六結。終不至七亦不停五。云何如來祇許初時。第二第三不名為結。

◎四借顯六根同異。

佛告阿難。此寶華巾。汝知此巾元止一條。我六綰時名有六結。汝審觀察。巾體是同因結有異。於意云何。初綰結成名為第一。如是乃至第六結生。我今欲將第六結名成第一不。不也世尊。六結若存。斯第六名。終非第一。縱我歷生盡其明辯。如何令是六結亂名。

◎五結合六根同異。

佛言如是。六結不同。循顧本因一巾所造。令其雜亂終不得成。則汝六根亦復如是。畢竟同中生畢竟異。

議曰。此巧示六結同異之元也。如來取劫波羅天所奉華巾將為結本者以巾有五色意表迷一真而為五蘊。將依此而妄分六根也。佛告阿難下徵示一六義生也。以此華巾先實一條次第綰成六結。正表元依一精明分成六和合也。此寶華巾下至生畢竟異借顯六根同異也。

上示巾結所由。

[△@△]二示六解一亡分二。

◎初借顯六解一亡。

佛告阿難。汝必嫌此六結不成。願樂一成復云何得。阿難言。此結若存是非鋒起。於中自生此結非彼彼結非此。如來今日若總解除。結若不生則無彼此。尚不名一六云何成。

◎二法合真妄不生。

佛言。六解一亡亦復如是。由汝無始心性狂亂知見妄發。發妄不息勞見發塵。如勞目睛則有狂華於湛精明無因亂起。一切世間山河大地生死涅槃皆即狂勞顛倒華相。

議曰。此示六解一亡以顯本無一六義也。佛問阿難汝必嫌此六結願樂一成云何能得者意使阿離自悟六解一亡之義也。蓋以一喻無明。六喻六根。阿離領知結若不生一尚無名云何成六。故佛印許亦復如是。此乃借事以明。故下正示之曰。由汝無始知見妄發發妄不息如目勞而見狂華。故於元湛精明一真體中無因亂起一切世間山河大地。而真淨界中生死涅槃皆即狂勞顛倒華相。是所謂妄真同二妄。妄滅而真亦不存。六解一亡義見於此。

[?︽]三示解結之方分五。

◎初借顯二邊無力。

阿難言。此勞同結云何解除。如來以手將所結巾偏掣其左。問阿難言如是解不。不也世尊。旋復以手偏牽右邊。又問阿難如是解不。不也世尊。佛告阿難。我今以手左右各牽竟不能解。汝設方便云何解成。

◎二借顯中道收功。

阿難白佛言。世尊。當於結心解即分散。

◎三借令直觀中道。

佛告阿難。如是如是。若欲除結當於結心。

◎四正示成佛真因。

阿難。我說佛法從因緣生。非取世間和合麤相。如來發明世出世法。知其本因隨所緣出。如是乃至恆沙界外一滴之雨亦知頭數。現前種種松直棘曲鵠白烏玄皆了元由。

◎五結示由根證入。

是故阿難。隨汝心中選擇六根。根結若除塵相自滅。諸妄銷亡不真何待。

議曰。此正示解結之方也。阿難問云此勞同結云何解除。雖就巾結而問。意在即請解根結之方。故以此勞同結為請。世尊巧示。乃以手左右偏掣而問。阿難皆云不能解者。意顯二邊無力也。乃返令阿難汝設方便云何解成。阿難答曰當於結心解即分散。然如來豈不自知解結當心。而返徵阿難者正是欲令自知下手之處。故佛印許當於結心。意令直觀中道也。下示成佛真因欲令當機諦信不疑。故佛自陳一切世出世法皆了元因。矧此修行豈不知其節要耶。今則隨汝心中還擇六根。根結若除則塵相自滅。諸妄消亡不真何待。此的示由根證入也。

上總答六解一亡。

[□@○]二答舒結倫次分四。

[?︽]初借顯生因識有。

阿難。吾今問汝。此劫波羅巾六結現前。同時解縈得同除不。不也世尊。是結本以次第綰生。

[?︽]二借顯滅從色除。

今日當須次第而解。六結同體結不同時。則結解時云何同除。

[?︽]三法合解結次第分三。

◎初由中道斷見思以證人空。

佛言。六根解除亦復如是。此根初解先得人空。

◎二由中道斷塵沙以證法空。

空性圓明成法解脫。

◎三由中道斷無明以證無生。

解脫法已俱空不生。

[?︽]四結歸觀心。

是名菩薩從三摩地得無生忍。

議曰。此答舒結倫次也。結由次第而綰者借顯生因識有。今亦次第而解者借顯滅從色除也。上皆借事以顯。下以法合解結次第。此根初解先得人空者。謂由奢摩中道觀任運先斷見思滅分段生死故曰先得人空。此從觀行以滿十信也。空性圓明成法解脫者。謂由三摩中道觀滅塵沙惑分破無明。乃從初住以去歷三賢以至登地也。解脫法已俱空不生者。此由禪那中道觀入初地。中中流入薩婆若海。此歷十地以極等覺也。故結歸觀心乃曰是名菩薩從三摩地得無生忍。解結之方無尚此矣。自非如來大慈何以曲盡如此哉。

上示解結之方竟。

議曰。按經通途阿難最初啟請十方如來得成菩提妙奢摩他三摩禪那最初方便。蓋三觀乃佛佛成道之本。所謂一道出生死。其最初方便乃各各發心悟道之本因。正如解結之功夫也。從前如來已為阿難巧示解結之方。審明下手之處。不啻三令五申矣。至此重假二十五聖旁通者正示各各最初悟道之方便也。如趨王城。家家有路透長安。但出門一步。即在各人脚跟下。隨方取便耳。故圓覺修心而有二十五輪之觀法。此經有二十五聖之妙門。即其人人悟處皆可還源。但取圓通本根處而易入故選耳根為第一。此正除結當心勅二十五聖之意也。

[○@◇]四廣示最初方便分四。

[△@△]初當機特請當根。

阿難及諸大眾蒙佛開示慧覺圓通得無疑惑。一時合掌頂禮雙足而白佛言。我等今日身心皎然快得無礙。雖復悟知一六亡義。然猶未達圓通本根。世尊。我輩飄零積劫孤露。何心何慮預佛天倫。如失乳兒忽遇慈母。若復因此際會道成。所得密言還同本悟。則與未聞無有差別。惟垂大悲惠我祕嚴。成就如來最後開示。作是語已五體投地。退藏密機冀佛冥授。

[△@△]二世尊借證密授分二。

[□@○]初世尊借問。

爾時世尊普告眾中諸大菩薩及諸漏盡大阿羅漢。汝等菩薩及阿羅漢。生我法中得成無學。我今問汝最初發心悟十八界誰為圓通。從何方便入三摩地。

議曰。此下廣示最初方便也。阿難大眾已悟一六亡義。但猶未達圓通本根。冀望開示。所得密言者已領六解一亡之義謂諸如來所說之法也。還同本悟者謂先悟實相但於華屋未得門入猶與未聞等也。世尊不自開示乃問在會菩薩聲聞者。意借各人所入之初心方便以顯門門皆可證入也。冀佛冥授故如來默然假眾以說。

[□@○]二諸聖證成分三。

[?︽]初諸聖宣示分二。

◎初二十四聖別證分四。

[□@(?(○/(○*○)))]初六塵分六。

[△@○]一聲塵。

憍陳那五比丘即從座起。頂禮佛足而白佛言。我在鹿苑及於雞園。觀見如來最初成道。於佛音聲悟明四諦。佛問比丘我初稱解。如來印我。名阿若多。妙音密圓。我於音聲得阿羅漢。佛問圓通。如我所證音聲為上。

議曰。此下二十五聖由三科七大此從聲塵而入者也。憍陳那此云火器。以先世為事火外道因以命族。五比丘乃佛最初得度者。佛出家時淨梵乃命家族三人。一阿顯婆。二䟦提。三摩訶男拘利。舅氏二人。一憍陳那。二十力迦葉。勅此五人隨衛。後捨佛各修異道。及如來成道思度五人。遂之鹿苑三轉四諦法輪。問言解否。陳那答言已解。佛印許。阿若多此云解。此由聞聲得悟者。

[△@○]二色塵。

優婆尼沙陀即從座起。頂禮佛足而白佛言。我亦觀佛最初成道。觀不淨相生大厭離。悟諸色性以從不淨白骨微塵歸於虗空。空色二無成無學道。如來印我名尼沙陀。塵色既盡妙色密圓。我從色相得阿羅漢。佛問圓通。如我所證色因為上。

議曰。此由色塵而入者也。優波尼沙陀此云近少。亦云塵性空。由悟色性以得名。從不淨觀以至白骨微塵歸於虗空。

[△@○]三香塵。

香嚴童子即從座起。頂禮佛足而白佛言。我聞如來教我諦觀諸有為相。我時辭佛宴晦清齋。見諸比丘燒沈水香。香氣寂然來入鼻中。我觀此氣非木非空非煙非火。去無所著來無所從。由是意銷發明無漏。如來印我得香嚴號。塵氣倐滅妙香密圓。我從香嚴得阿羅漢。佛問圓通。如我所證香嚴為上。

議曰。此由香塵而入者也。菩薩以童真入道故稱童子。觀香非木非空非煙非火則香嚴體空。去無所著來無所從則塵境如如。由是意消發明無漏。

[△@○]四味塵。

藥王藥上二法王子并在會中五百梵天即從座起。頂禮佛足而白佛言。我無始劫為世良醫。口中嘗此娑婆世界草木金石。名數凡有十萬八千。如是悉知若醋鹹淡甘辛等味并諸和合。俱生變異。是冷是熱有毒無毒悉能徧知。承事如來。了知味性非空非有。非即身心。非離身心。分別味因從是開悟。蒙佛如來印我昆季藥王藥上二菩薩名。今於會中為法王子。因味覺明位登菩薩。佛問圓通如我所證味因為上。

議曰。此由味塵而入者也。堪紹佛種故稱法王子。藥王多劫知味非一時也。了知味性本空。約身心即根識與味塵對觀非即非離。則中道自顯。分別味因則無明體空了證無生。

[△@○]五觸塵。

䟦陀婆羅并其同伴十六開士即從座起。頂禮佛足而白佛言。我等先於威音王佛聞法出家。於浴僧時隨例入室。忽悟水因。既不洗塵。亦不洗體。中間安然。得無所有。宿習無忘。乃至今時從佛出家令得無學。彼佛名我䟦陀婆羅。妙觸宣明成佛子住。佛問圓通。如我所證觸因為上。

議曰。此由觸塵而入者也。䟦陀婆羅此云賢護。忽悟水因既不洗塵境空也。亦不洗體根空也。根塵既空而中間安然得無所有。此脫根塵而入空性。

[△@○]六法塵。

摩訶迦葉及紫金光比丘尼等即從座起。頂禮佛足而白佛言。我於往劫於此界中有佛出世名日月燈。我得親近聞法修學。佛滅度後供養舍利然燈續明。以紫光金塗佛形像。自爾以來世世生生身常圓滿紫金光聚。此紫金光比丘尼等即我眷屬同時發心。我觀世間六塵變壞唯以空寂修於滅盡。身心乃能度百千劫猶如彈指。我以空法成阿羅漢。世尊說我頭陀為最。妙法開明銷滅諸漏。佛問圓通。如我所證法因為上。

議曰。此由法塵而入者也。摩訶迦葉此以大飲光氏。名畢鉢羅。頭陀第一。供佛舍利等敘往因也。觀六塵變壞生滅也。唯以空寂無生也。以觀生滅得證無生故曰空法。

[□@(?(○/(○*○)))]二五根分五。

[△@○]初眼根。

阿那律陀即從座起。頂禮佛足而白佛言。我初出家常樂睡眠。如來訶我為畜生類。我聞佛訶啼泣自責。七日不眠失其雙目。世尊示我樂見照明金剛三昧。我不因眼觀見十方。精真洞然如觀掌果。如來印我成阿羅漢。佛問圓通。如我所證旋見循元。斯為第一。

議曰。此下由五根而入者也。阿那律此云無貧。是佛堂弟。白飯王之子。多樂睡眠。佛呵之曰。咄咄胡為寐。螺螄蚌蛤類。一睡一千年。不聞佛名字。因此發憤不睡失明。依教修行遂得天眼通。不因眼觀見十方者。所謂明不循根。不明自發則諸暗相永不能昏。

[△@○]二鼻根。

周利槃特迦即從座起。頂禮佛足而白佛言。我闕誦持無多聞性。最初值佛聞法出家。憶持如來一句伽陀。於一百日。得前遺後。得後遺前。佛愍我愚。教我安居調出入息。我時觀息微細窮盡。生住異滅諸行剎那。其心豁然得大無礙。乃至漏盡成阿羅漢。住佛座下印成無學。佛問圓通。如我所證反息循空。斯為第一。

議曰。此由鼻根而入者也。周利槃特迦此云蛇奴。亦云繼道。以生於路邊故。性最愚鈍。以前世為法師祕吝佛法故感愚報。五百比丘同教一偈。經九十日不能記憶。世尊教止散亂觀出入息。遂得心開。返息循空離出入息也。

[△@○]三舌根。

憍梵鉢提即從座起。頂禮佛足而白佛言。我有口業。於過去劫輕弄沙門。世世生生有牛呞病。如來示我一味清淨心地法門。我得滅心入三摩地。觀味之知非體非物。應念得超世間諸漏。內脫身心外遺世界。遠離三有。如鳥出籠。離垢銷塵法眼清淨成阿羅漢。如來親印登無學道。佛問圓通。如我所證還味旋知。斯為第一。

議曰。此由舌根而入者也。憍梵鉢提此云牛呞。牛事虗哨感報如之。非體非物則根塵兩忘。故內脫身心外遺世界。

[△@○]四身根。

畢陵伽婆蹉即從座起。頂禮佛足而白佛言。我初發心從佛入道。數聞如來說諸世間不可樂事。乞食城中心思法門。不覺路中毒刺傷足舉身疼痛。我念有知知此深痛雖覺覺痛覺清淨心無痛痛覺。我又思惟如是一身寧有雙覺。攝念未久身心忽空。三七日中諸漏虗盡成阿羅漢。得親印記發明無學。佛問圓通。如我所證純覺遺身。斯為第一。

議曰。此由身根而入者也。畢陵伽婆蹉此云餘習。昔為婆羅門餘習多慢如罵河神曰小婢之類。初入道時聞佛所說世間無常苦空之法故云不可樂事。心思法門而路中不覺毒刺傷足此苦事也。我念身有知而知此深痛。雖有知覺覺此深痛。返觀覺心清淨無有痛能痛此覺心者是所謂純覺遺身。

[△@○]五意根。

須菩提即從座起。頂禮佛足而白佛言。我曠劫來心得無礙。自憶受生如恆河沙。初在母胎即知空寂。如是乃至十方成空。亦令眾生證得空性。蒙如來發性覺真空。空性圓明得阿羅漢。頓入如來寶明空海。同佛知見印成無學。解脫性空我為無上。佛問圓通。如我所證諸相入非非所非盡旋法歸無。斯為第一。

議曰。此由意根而入者也。須菩提此云空生。又云善現。以生時庫藏皆空。解空為上。因久知空寂故從佛得聞性覺真空遂得開悟。同佛知見者蓋言分同佛所觀空理非全同也。非所非盡謂非所之非亦盡。

[□@(?(○/(○*○)))]三六識分六。

[△@○]初眼識。

舍利弗即從座起。頂禮佛足而白佛言。我曠劫來心見清淨。如是受生如恒河沙。世出世間種種變化一見則通獲無障礙。我於路中逢迦葉波兄弟相逐宣說因緣。悟心無際從佛出家。見覺明圓得大無畏成阿羅漢。為佛長子。從佛口生。從法化生。佛問圓通。如我所證心見發光光極知見。斯為第一。

議曰。此由眼識而入者也。舍利弗此云鶖子。連母名也。曠劫以來心見清淨則宿因已深。世出世間種種變化謂四諦生滅法也。心見發光光極知見謂不由前塵所起知見。

[△@○]二耳識。

普賢菩薩即從座起。頂禮佛足而白佛言。我已曾與恆沙如來為法王子。十方如來教其弟子菩薩根者修普賢行從我立名。世尊。我用心聞分別眾生所有知見。若於他方恆沙界外有一眾生心中發明普賢行者。我於爾時乘六牙象分身百千皆至其處。縱彼障深未得見我。我與其人暗中摩頂。擁護安慰令其成就。佛問圓通。我說本因心聞發明分別自在。斯為第一。

議曰。此由耳識而入者也。行彌法界曰普。位隣極聖曰賢。若耳識分別則有限量。今以心聞故心徧十方而聞亦徧法界。蓋眾生所有知見不出此心之外故能一一分別也。但有心契普賢行者即為攝受擁護。以由心聞故分別自在。

[△@○]二鼻識。

孫陀羅難陀即從座起。頂禮佛足而白佛言。我初出家從佛入道。雖具戒律。於三摩地心常散動未獲無漏。世尊教我及俱絺羅觀鼻端白。我初諦觀經三七日。見鼻中氣出入如煙。身心內明圓洞世界。徧成虗淨猶如瑠璃。煙相漸消鼻息成白。心開漏盡。諸出入息化為光明照十方界得阿羅漢。世尊記我當得菩提。佛問圓通。我以消息息久發明明圓滅漏。斯為第一。

議曰。此由鼻識而入者也。孫陀羅難陀此云豔喜。兼妻得名也。乃佛親弟。出家之初因心散動。故佛教令觀鼻端白。所以注心不涉攀緣。故為依鼻識也。前數息但依根耳。諸出入息化為光明以離識故心光發越照十方界。

[△@○]四舌識。

富樓那彌多羅尼子即從座起頂禮佛足而白佛言。我曠劫來辯才無礙。宣說苦空深達實相。如是乃至恒沙如來祕密法門。我於眾中微妙開示得無所畏。世尊知我有大辯才。以音聲輪教我發揚。我於佛前助佛轉輪。因師子吼成阿羅漢。世尊印我說法無上。佛問圓通。我以法音降伏魔怨消滅諸漏。斯為第一。

議曰。此由舌識而入者也。富樓那此云滿。彌多羅此云慈。尼女稱乃其母也。從曠劫來辯才無礙。則宿因已深。宣說苦空四諦生滅之法。而能達於實相。是謂微妙開示者也。以舌識宣揚妙法而得漏盡。是所謂善解法義隨說悟入。

[△@○]五身識。

優波離即從座起。頂禮佛足而白佛言。我親隨佛踰城出家。親觀如來六年勤苦。親見如來降伏諸魔制諸外道。解脫世間貪欲諸漏。承佛教戒。如是乃至三千威儀八萬微細性業遮業悉皆清淨。身心寂滅成阿羅漢。我是如來眾中綱紀。親印我心。持戒修身眾推為上。佛問圓通。我以執身身得自在。次第執心心得通達。然後身心一切通利。斯為第一。

議曰。此由身識而入者也。優波離此云近執。如來為太子時親近執事之臣也。謂殺盜婬妄性本是罪。不待制止。犯而成業。故云性業。其餘即因過始制。制前犯即無罪。故云遮業。以二業既空故身心寂滅。以身戒圓明故身自在。心戒圓明故心自在。

[△@○]六意識。

大目犍連即從座起。頂禮佛足而白佛言。我初於路乞食。逢遇優樓頻螺伽耶那提三迦葉波。宣說如來因緣深義。我頓發心得大通達。如來惠我袈裟著身鬚髮自落。我遊十力得無罣礙。神通發明推為無上成阿羅漢。寧唯世尊。十方如來歎我神力圓明清淨自在無畏。佛問圓通。我以旋湛心光發宣如澄濁流久成清瑩。斯為第一。

議曰。此由意識而入者也。目犍連此云采菽氏。名拘律陀此云無節樹。優樓頻螺此云木瓜癃。伽耶此云城。亦山名。那提此云河。三迦葉波所住之處也因緣深義謂無生法也。以意識生滅。今悟無生故心得通達。旋湛謂不逐生滅前塵。故心光發宣。

上由十八界而悟入者下由七大而悟入者。

[□@(?(○/(○*○)))]四七大分七。

[△@○]初火大。

烏芻瑟摩於如來前。合掌頂禮佛之雙足而白佛言。我常先憶久遠劫前性多貪欲。有佛出世名曰空王。說多婬人成猛火聚。教我徧觀百骸四肢諸冷煖氣。神光內凝化多婬心成智慧火。從是諸佛皆呼召我名為火頭。我以火光三昧力故成阿羅漢。心發大願諸佛成道我為力士親伏魔怨。佛問圓通。我以諦觀身心煖觸無礙流通。諸漏既銷生大寶燄登無上覺斯為第一。

議曰。此由火大而入者也。烏芻瑟摩此云火頭。此火大非外火也。乃就自心欲火而觀。化多婬心成智慧火。所謂性火耳。因如來藏具有真空性火。凡婬機一動助發婬心。故生為欲火死為業火。然婬欲為生死根本由性火以成。今徧觀百骸四肢諸冷煖觸本自性空。故婬心滅而智光現前。所謂生大寶燄。

[△@○]二地大。

持地菩薩即從座起。頂禮佛足而白佛言。我念往昔普光如來出現於世。我為比丘常於一切要路津口田地險隘有不如法妨損車馬我皆平填。或作橋梁。或負沙土。如是勤苦經無量佛出現於世。或有眾生於闤闠處要人擎物。我先為擎。至其所詣放物即行不取其直。毗舍浮佛現在世時世多饑荒。我為負人無問遠近唯取一錢。或有車牛被於泥溺。我有神力為其推輪拔其苦惱。時國大王延佛設齋。我於爾時平地待佛。毗舍如來摩頂謂我當平心地則世界地一切皆平。我即心開。見身微塵與造世界所有微塵等無差別。微塵自性不相觸摩。乃至刀兵亦無所觸。我於法性悟無生忍成阿羅漢。迴心今入菩薩位中。聞諸如來宣妙蓮華佛知見地我先證明而為上首。佛問圓通。我以諦觀身界二塵等無差別。本如來藏虗妄發塵。塵銷智圓成無上道。斯為第一。

議曰。此由地大而入者也。持地菩薩先平世界地是未。達塵性本空。故因毗舍浮佛教平心地即得心開。以心地平等則一切平等。故見自身微塵與外微塵等無差別。是悟微塵性空本無內外也。性不相觸者如以空合空故也。塵性既空則一切皆空。故刀兵亦無所觸耳。古人將頭臨白刃猶似斬春風者以悟塵性空故。塵銷智圓則本如來藏矣。

[△@○]三水大。

月光童子即從座起。頂禮佛足而白佛言。我憶往昔恆河沙劫有佛出世名為水天。教諸菩薩修習水觀入三摩地。觀於身中水性無奪。初從涕唾如是窮盡津液精血大小便利。身中旋復水性一同。見水身中與世界外浮幢王剎諸香水海等無差別。我於是時初成此觀。但見其水未得無身。當為比丘室中安禪。我有弟子闚窗觀室。唯見清水徧在室中了無所見。童稚無知。取一瓦礫投於水內。激水作聲顧盼而去。我出定後頓覺心痛。如舍利弗遭違害鬼。我自思惟。今我已得阿羅漢道久離病緣。云何今日忽生心痛。將無退失。爾時童子捷來我前說如上事。我則告言。汝更見水可即開門入此水中除去瓦礫。童子奉教。後入定時還復見水瓦礫宛然。開門除出。我後出定身質如初逢無量佛如是至於山海自在通王如來方得亡身。與十方界諸香水海性合真空無二無別。今於如來得童真名預菩薩會。佛問圓通。我以水性一味流通得無生忍圓滿菩提。斯為第一。

議曰。此由水大而入者也。當為比丘。當爾時也。定成水觀。有弟子者即見水滿一室。是知唯識所變也。昔有僧居山入火觀則遠見徧山火光。故知性水性火圓滿周徧。但循業發現耳。初未忘身以定有出入故。亡身之後對待情忘。故內身之水與香水海性合真空無二無別。方顯性水真空本圓周徧一味流通性無二故。

[△@○]四風大。

瑠璃光法王子即從座起。頂禮佛足而白佛言。我憶往昔經恆沙劫有佛出世名無量聲。開示菩薩本覺妙明。觀此世界及眾生身皆是妄緣風力所轉。我於爾時觀界安立。觀世動時觀身動止。觀心動念。諸動無二等無差別。我時覺了此羣動性。來無所從。去無所至。十方微塵顛倒眾生同一虗妄。如是乃至三千大千一世界內所有眾生。如一器中貯百蚊蚋啾啾亂鳴。於分寸中鼓發狂閙。逢佛未幾得無生忍。爾時心開。乃見東方不動佛國。為法王子事十方佛。身心發光洞徹無礙。佛問圓通。我以觀察風力無依悟菩提心入三摩地。合十方佛傳一妙心。斯為第一。

議曰。此由風大而入者也。此風大但觀諸眾生身皆是妄緣風力所轉。故一切羣動俱屬妄緣。本性寂滅。故曰諸動無二。則知動無去來之相。而眾生顛倒但於寂滅性中鼓發狂閙耳。動本無動。故於東方不動佛國為法王子。身無動止心無生滅。故身心發光洞徹無礙也。

[△@○]五空大。

虗空藏菩薩即從座起。頂禮佛足而白佛言。我與如來定光佛所得無邊身。爾時手執四大寶珠。照明十方微塵佛剎化成虗空。又於自心現大圓鏡。內放十種微妙寶光。流灌十方盡虗空際。諸幢王剎來入鏡內。涉入我身。身同虗空不相妨礙。身能善入微塵國土廣行佛事得大隨順。此大神力。由我諦觀四大無依妄想生滅虗空無二佛國本同。於同發明得無生忍。佛問圓通。我以觀察虗空無邊入三摩地。妙力圓明。斯為第一。

議曰。此由空大而入者也。虗空是色之體。因迷真空妄結四大故失空性。今以四大寶珠照十方微塵佛剎化成虗空者以觀四大圓明體合真空是所謂得無邊身也。自心現大圓鏡故光照十方盡虗空際此心合真空也。以大圓鏡智平等顯現故也。諸剎來入鏡內涉入我身身同虗空不相妨礙者。良以鏡智圓照身心寂滅依正平等。所以善入國土廣行佛事也。得大隨順者則一一皆入平等法界矣。

[△@○]六識大。

彌勒菩薩即從座起。頂禮佛足而白佛言。我憶往昔經微塵劫有佛出世名日月燈明。我從彼佛而得出家。心重世名。好遊族姓。爾時世尊教我修習唯心識定入三摩地。歷劫已來以此三昧事恆沙佛。求世名心歇滅無有。至然燈佛出現於世。我乃得成無上妙圓識心三昧。乃至盡空如來國土淨穢有無皆是我心變化所現。世尊。我了如是唯心識故。識性流出無量如來。今得授記次補佛處。佛問圓通。我以諦觀十方唯識。識心圓明入圓成實。遠離依地及徧計執得無生忍。斯為第一。

議曰。此由識大而入者也。彌勒久修唯識法門。往昔出家心重世名者以迷智成識堅執我愛故心重世名。以耽染六塵遊戲諸根故好游族姓。以根塵識三和合為界。界者種族義。以久修唯心識定歷事多佛。了悟萬法唯識。故求世名心歇滅無有。至然燈佛方成妙圓識心三昧。乃了國土淨穢皆是自心變現。無量如來皆從識性流出。故得授記次補佛處。由觀唯識得圓成實。遠離依他及徧計執。故得無生法忍也。

[△@○]七見大。

大勢至法王子與其同倫五十二菩薩即從座起。頂禮佛足而白佛言。我憶往昔恆河沙劫有佛出世名無量光。十二如來相繼一劫。其最後佛名超日月光。彼佛教我念佛三昧。譬如有人一專為憶一人專忘。如是二人若逢不逢或見非見。二人相憶二憶念深。如是乃至從生至生同於形影不相乖異。十方如來憐念眾生如母憶子。若子逃逝雖憶何為。子若憶母如母憶時。母子歷生不相違遠。若眾生心憶佛念佛。現前當來必定見佛。去佛不遠。不假方便自得心開。如染香人身有香氣。此則名曰香光莊嚴。我本因地以念佛心入無生忍。今於此界攝念佛人歸於淨土。佛問圓通。我無選擇。都攝六根淨念相繼得三摩地。斯為第一。

議曰。此由見大而入者也。唯此見大乃八識之見分也。以迷大圓鏡智而為無明成阿賴耶識。發起妄見故為見分。以妄見根身器界一切眾生執取染汙故成穢土。今將返妄歸真故以念佛攝歸淨土則妄見一破諸穢頓除。故以念佛為破妄見之要術也。以此妄見本是智光故大勢所師之佛為無量光。此見由迷智變起故如母之於子也。妄見妄流隨情造業故如子逃逝。諸佛智願攝化眾生故如母憶子。若有返妄歸真之志則如子憶母也。子母相憶豈無見面之時。若眾生念念迴光返照無有不見自心之佛也。如染香人者以由熏變之力也。故大勢依此見大攝念佛人皆歸淨土。都攝六根等者以妄見根塵念念執取念念成染造種種業故臨終見地獄惡相墮落生死。今念佛人於六根門頭一切見聞覺知純一淨心唯佛現前念念成淨故臨終見佛。故云都攝六根淨念相繼。此正不思議熏變之力。淨土唯心見於此矣。然見乃生死之本。若參禪則曰不用求真唯須息見。若念佛則轉染見而成淨見。唯一見分有用與不用。此禪淨之分也。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經通議卷第五

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經通議卷第六

唐天竺沙門般剌密帝譯

烏萇國沙門彌伽釋迦譯語

菩薩戒弟子清河房融筆受

明南嶽沙門憨山釋德清述

◎二觀音耳根圓證分三。

[□@(?(○/(○*○)))]初述觀行所由。

爾時觀世音菩薩即從座起。頂禮佛足而白佛言。世尊。憶念我昔無數恆河沙劫。於時有佛出現於世名觀世音。我於彼佛發菩提心。彼佛教我從聞思修入三摩地。

[□@(?(○/(○*○)))]二述根獲圓通分三。

[△@○]初此根初解先證人空分二。

[?╳]初亡前塵。

初於聞中入流亡所。所入既寂動靜二相了然不生。

[?╳]二盡內根。

如是漸增聞所聞盡。

[△@○]二空性圓明以證法空分二。

[?╳]初遣觀智。

盡聞不住覺所覺空。

[?╳]次遣重空。

空覺極圓空所空滅。

[△@○]三俱空不生頓證一心。

生滅既滅寂滅現前。

[□@(?(○/(○*○)))]三述入流成正覺分二。

[△@○]初總顯頓超十地。

忽然超越世出世間。十方圓明獲二殊勝。一者上合十方諸佛本妙覺心。與佛如來同一慈力。二者下合十方一切六道眾生與諸眾生同一悲仰。

議曰。此觀音耳根圓證也。於音言觀則已不用耳聞矣。所師之佛名觀音者顯法有所本也。從聞思修者謂從聞中思而修之也初於聞中入流亡所等者即前云此根初解先得人空也。六根順流奔境故隨情造業。今於耳根思修則不緣外境矣。入流者返流也。謂逆彼業流返觀聞性。則不由前塵所起知見。而聞性現前。塵境遂空。故曰亡所。且未觀聞性之前。以境有動靜。則聽不出聲矣。今觀聞性寂然。則境無動靜之相。故曰了然不生。是亡前塵也。如是漸增等者。由境寂滅。復增觀行。以所聞聲塵既無動靜則此聞根亦泯。故曰聞所聞盡。此盡內根也。盡聞不住等者此空性圓明成法解脫也。謂根塵雙泯為盡聞處。而亦不住盡聞之覺。更增觀行。根塵既泯而此觀智亦亡。故覺所之覺亦空。此空觀智也。空覺極圓等者。謂空觀智之空至於極圓之處則空所空之空亦任運而滅。故曰空所空滅。此泯諦理遣重空也。生滅既滅等者明俱空不生也。如此重重遮遣至於無遣。故曰生滅既滅寂滅現前。此妙行已圓。而三諦一心平等顯現。故能忽然超越也。一念頓證故曰忽然。十界依正皆寂滅一心所現影像故曰超越。圓滿十方洞然無礙故曰圓明。即前云明相精純一切變現不為煩惱皆合涅槃清淨妙德。故上合諸佛本妙覺心。圓照自心眾生無不願度。故曰同一慈力。下與六道一切眾生共一法身。以眾生心中之悲仰即諸佛拔苦之覺地。故曰同一悲仰。此二最勝一時獲得是所謂圓通超餘者也。

[△@○]二別顯妙用無方分五。

[□@○]初證同體慈能三十二應。

世尊。由我供養觀音如來。蒙彼如來授我如幻聞熏聞修金剛三昧。與佛如來同慈力故。令我身成三十二應入諸國土。

議曰。此觀音所證由無緣慈上等佛心。故能三十二應以顯妙用無方也。楞伽說有三種意生身。謂三昧樂意生身此當八地。覺法自性性意生身此自九地至等覺。種類俱生無行作意生身此由等覺入妙覺位聖種類身一時俱現。觀音以如幻聞熏聞修金剛三昧力故一念頓證妙覺。而三十二應正當種類俱生無行作意生身。所謂普門示現也。

世尊。若諸菩薩入三摩地進修無漏勝解現圓。我現佛身而為說法令其解脫。

議曰。十地菩薩坐寶華王座垂成正覺。亦須別佛說教聞熏。令斷最後生相無明。故觀音現佛身而說法也。勝解現圓此指最極根本無分別智將圓滿時。此正等覺位觀行所證之智也。以離因位故曰解脫。

若諸有學寂靜妙明勝妙現圓。我於彼前現獨覺身而為說法令其解脫。

議曰。此現獨覺身說法也。獨覺出無佛世觀緣悟道。亦名麟喻。言其獨也。中乘各有資加二行名為有學。此後斷惑便證無學。約自乘理智將證未證故曰寂靜妙明。菩薩現同類身而為說法令其證入故曰解脫。

若諸有學斷十二緣緣斷勝性勝妙現圓。我於彼前現緣覺身而為說法令其解脫。

議曰。梵語辟支迦羅此云獨覺亦云緣覺。獨但自悟即前所現。緣覺依教觀十二因緣作流轉還滅二種觀門。未發真前名為有學。用七十七智推因審因理智將圓故曰勝妙現圓。菩薩現同類身而為說法令其解脫也。

若諸有學得四諦空修道入滅勝性現圓。我於彼前現聲聞身而為說法令其解脫。

議曰。此現聲聞乘人也。四果前三名有學。第四阿羅漢果名為無學。將證生空故曰勝性現圓。菩薩現身說法令其速證。

上現三乘身也。

若諸眾生欲心明悟不犯欲塵欲身清淨。我於彼前現梵王身而為說法令其解脫。

議曰。此現修梵天行也。厭欲界是苦是麤是障。欣禪天是靜是妙是離。故曰欲身清淨。故菩薩現身為說四禪出入定法令其離欲生於梵世。此現色界天身也。

若諸眾生欲為天主統領諸天。我於彼前現帝釋身而為說法令其成就。

議曰。此現修地居天行也。愛統諸天謂帝釋居忉利天統三十三天也。為說上品十善法令其成就。

若諸眾生欲身自在遊行十方。我於彼前現自在天身而為說法令其成就。

議曰。此現欲界第三四天也。慈恩云得異熟果隨意所念勝下二天。下二天果依樹而得。今隨欲得故名自在。

若諸眾生欲身自在飛行虗空。我於彼前現大自在天身而為說法令其成就。

議曰。此現大自在天也。樂變化天他化自在。樂自樂他變為樂具而受用之。名大自在。

若諸眾生愛統鬼神救護國土。我於彼前現天大將軍身而為說法令其成就。若諸眾生愛統世界保護眾生。我於彼前現四天王身而為說法令其成就。若諸眾生愛生天宮驅使鬼神。我於彼前現四天王國太子身而為說法令其成就。

議曰。天大將軍即帝釋所管將也。分住三十二天。各領鬼神鎮護四方。四天王者下界之初天。於須彌腰各居一埵。統領鬼神每王二部。共八部神。救護國界。天王太子即那吒之類。輔政統攝護世益人。菩薩現同類身。先令成就。後令出離。

上現六欲天身也。

若諸眾生樂為人王。我於彼前現人王身而為說法令其成就。

議曰。此現人王身也。王者往也。人皆歸往。四輪粟散皆人之主。以上化下物無不從。

若諸眾生愛主族姓世間推讓。我於彼前現長者身而為說法令其成就。

議曰。此現長者身也。長者具有十德。謂姓貴位高大富威猛智深年耆行淨禮備上歎下歸十德全備名大長者。

若諸眾生愛談名言清淨自居。我於彼前現居士身而為說法令其成就。

議曰。此現居士身也。博聞強識不求仕宦。隱居求志故名居士。

若諸眾生愛治國土剖斷邦邑。我於彼前現宰官身而為說法令其成就。

議曰。此現宰官身也。國域也。邦封也。有功者封於此也。邑縣邑。各有所典。故曰宰官。此葺治邦家移訓風俗剖判決斷民之枉直也。

若諸眾生愛諸數術攝衛自居。我於彼前現婆羅門身而為說法令其成就。

議曰。此現婆羅門身也。婆羅門此云淨行。呪禁算藝調養方法皆為數術。菩薩乘機現相獎而成之。亦何物而不化。

若有男子好學出家持諸戒律。我於彼前現比丘身而為說法令其成就。

議曰。此現比丘身也。尸羅此云戒。毗尼此云律。由依律法防非止惡故名為戒。即二百五十戒也。

若有女人好學出家持諸禁戒。我於彼前現比丘尼身而為說法令其成就。

議曰。此現比丘尼身也。尼女聲。即女比丘。持五百戒也。既戒德自嚴軌物成化。進行彌速遠出三界。

若有男子樂持五戒。我於彼前現優婆塞身而為說法令其成就。若有女子五戒自居。我於彼前現優婆夷身而為說法令其成就。

議曰。此現男女二身也。優婆塞此云近事男。優婆夷此云近事女。樂持五戒。志慕清淨。菩薩現身說法令其成就。五戒者。一不殺二不盜三不邪婬四不妄語四不飲酒。眾生持此則成佛真因從是建立。若五戒不持人天路絕。

若有女人內政立身以修家國。我於彼前現女主身及國夫人命婦大家而為說法令其成就。若有眾生不壞男根。我於彼前現童男身而為說法令其成就。若有處女愛樂處身不求侵暴。我於彼前現童女身而為說法令其成就。

議曰。現女主等身所以修家國而益羣生。此菩薩之能事。宜為說法令其成就也。若童男童女皆志慕貞潔者。上皆因所願慕而令其成就者也。

若有諸天樂出天倫。我現天身而為說法令其成就。若有諸龍樂出龍倫。我現龍身而為說法令其成就。若有藥叉樂度本倫。我於彼前現藥叉身而為說法令其成就。若乾闥婆樂脫其倫。我於彼前現乾闥婆身而為說法令其成就。若阿脩羅樂脫其倫。我於彼前現阿脩羅身而為說法令其成就。若緊那羅樂脫其倫。我於彼前現緊那羅身而為說法令其成就。若摩呼羅伽樂脫其倫。我於彼前現摩呼羅伽身而為說法令其成就。

議曰。此現八部之形令其出類也。天厭樂。龍怖苦。乾闥婆帝釋之樂神也。性蕩逸。藥叉勇健。脩羅似天而無天德性多慢故。緊那羅云疑神。似人而頭有角。摩呼羅蟒形而腹行。此雖在佛會為八部之眾。而宿因毀戒惡緣故墮斯類。今願慕出倫。故菩薩現身一一說法令其成就也。

若諸眾生樂人修人。我現人身而為說法令其成就。若諸非人有形無形有想無想樂度其倫我於彼前皆現其身而為說法令其成就。

議曰。此現人非人身也。六道之中唯人身難得。故曰。鬼神沈幽愁之苦。烏獸懷獝狘之悲。脩羅方瞋。諸天耽樂。可以整心慮趣菩提唯人道為能耳。故樂人修人。謂可以親近三寶見佛聞法故也。有形無形等者。有形謂有色蘊。如下休咎精明等。無形謂無色蘊。如空散消沈等。有想謂有四蘊。如鬼神精靈等。無想謂無四蘊。精神化為土木金石等。此非人類也。

是名妙淨三十二應入國土身。皆以三昧聞熏聞修無作妙力自在成就。

議曰。此結歸觀心也。盡法界身本無出沒何有升沈。但以迷本圓明是生顛倒。則知九界眾生皆妙淨明心之影像。猶如空華亂起亂滅。故出世三乘依之而遠離。三界異類以之而輪迴。菩薩圓證此心故一切影現於寂滅心中隨其所欲而一一成就。非唯成就彼眾。實顯自性圓明。以不外於一念特應現之速耳。故結名曰皆以三昧聞熏聞修無作妙力自在成就也。

[□@○]二證同體悲能十四無畏。

世尊。我復以此聞熏聞修金剛三昧無作妙力。與諸十方三世六道一切眾生同悲仰故。令諸眾生於我身心獲十四種無畏功德。

議曰。此由與諸眾生同一悲仰故令得十四無畏功德也。言以金剛三昧無作妙力等者。以菩薩身心與諸眾生無有二相。故菩薩之三昧即眾生之業用。眾生之悲仰即菩薩之悲仰也。故於菩薩身心之中令諸眾生獲十四種無畏功德。殆非有彼此而加之使然也。

一者由我不自觀音以觀觀者。令彼十方苦惱眾生觀其音聲即得解脫。

議曰。由菩薩不自觀音但觀聞性根塵頓脫。故令苦惱眾生觀自稱菩薩之音聲即脫其苦也。觀菩薩音聲者。如眾苦逼急忽稱菩薩名號一聲。即此一聲稱性而發全體現前。則苦不期脫而自脫矣。如人疾苦必呼父母。或呼天而苦即易忍。類此可知。

二者知見旋復。令諸眾生設入大火火不能燒。三者觀聽旋復。令諸眾生大水所漂水不能溺。

議曰。知見耀而若火。聞聽沸而若水。始由四大分湛。今自既旋復一元。則了無塵相。故令眾生水火不能害也。

四者斷滅妄想心無殺害。令諸眾生入諸鬼國鬼不能害。

議曰。妄想如鬼物。所以戕害法身而傷慧命者。今自既斷除。故令眾生鬼不能害也。

五者熏聞成聞六根銷復同於聲聽。能令眾生臨當被害刀段段壞。使其兵戈猶如割水亦如吹光性無搖動。

議曰。以三昧力熏妄聞以成真聞則六根銷復無有形礙。殺害為其有身。今銷形同聲無塵可對。既無塵可對則了無可觸。以心水湛淵慧光圓滿。故能令刀兵如割水吹光性無動搖矣。

六者聞熏精明明徧法界。則諸幽暗性不能全。能令眾生藥叉羅剎鳩槃茶鬼及毗舍遮富單那等雖近其傍目不能視。

議曰。聞熏精明慧性發光則諸暗相永不能昏。鬼魅生於幽暗。今既圓明故令諸鬼咸受幽氣。如羅剎不能見太陽。故目不能視。

七者音性圓銷觀聽返入離諸塵妄。能令眾生禁繫枷鎖所不能著。

議曰。諸塵繫累六根桎梏。今既觀聽返入離諸塵妄。故能令禁繫枷鎖所不能著。繫縛生於貪著。今既離塵則自不著矣。

八者滅音圓聞徧生慈力。能令眾生經過險路賊不能劫。

議曰。六為賊媒自劫家寶。劫奪生於敵對。今既滅音圓聞。則六塵頓空。平等一照了無自他。故雖涉險而賊不能劫。

九者熏聞離塵色所不劫。能令一切多婬眾生遠離貪欲。十者純音無塵根境圓融無對所對。能令一切忿恨眾生離諸瞋恚。

議曰。貪欲以緣塵愛取。瞋恚以逆境激心。今以聞熏離塵根境皆空。既無可取亦無可對。所以能令眾生遠離貪欲瞋恚也。

十一者銷塵旋明。法界身心猶如瑠璃朗徹無礙。能令一切昏鈍性障諸阿顛迦永離癡暗。

議曰。阿顛迦一闡提也。此言無信根。良以癡暗覆心故不生實信。今以聞熏三昧銷塵復明。身心洞然永破諸暗。故能令昏鈍性障眾生永離癡暗也。

十二者融形復聞。不動道場涉入世間不壞世界。能徧十方供養微塵諸佛如來。各各佛邊為法王子。能令法界無子眾生欲求男者誕生福德智慧之男。

議曰。男子有幹事之能。融形復聞故形隨聞性周徧法界。由涉入世間則能一身為無量身。供佛則表其能事。為法王子則克紹家業。以供佛故福德具足。以三昧故智慧圓滿。由此故令無子眾生即得福德智慧之男也。宜矣。

十三者六根圓通。明照無二。含十方界。立大圓鏡。空如來藏。承順十方微塵如來祕密法門受領無失。能令法界無子眾生欲求女者誕生端正福德柔順眾人愛敬有相之女。

議曰。女有柔順之德。六根圓通性無違逆隨順之至也。立大圓鏡空如來藏虗受之至也。故微塵如來祕密法門皆能受領女德之象也。故令求女眾生誕生端正柔順之女也。

十四者此三千大千世界百億日月。現住世間諸法王子有六十二恆河沙數。修法垂範教化眾生。隨順眾生方便智慧各各不同。由我所得圓通本根發妙耳門。然後身心微妙含容周徧法界。能令眾生持我名號與彼共持六十二恆河沙諸法王子二人福德正等無異。世尊。我一名號與彼眾多名號無異。由我修習得真圓通。

議曰。六十二恒河沙數諸法王子以權實二智教化眾生。雖各各不同。然皆不離法界海慧。今既得圓通本根。則身心微妙周徧法界。即可以一身為無量身。又豈可以名數限量哉。全體既彰則一多互融。所以能令持一名號與彼眾多無異。而所求福德亦無有異也。由我修習得真圓通結成所以也。

是名十四施無畏力福備眾生。

議曰。此結名也。

[□@○]三妙契涅槃能四思議分二。

[?︽]初總示。

世尊。我又獲是圓通修證無上道故又能善獲四不思議無作妙德。

議曰。由妙契涅槃故得四不思議此總標也。由前云一切變現不為煩惱皆合涅槃清淨妙德。以佛神力不可思議。眾生業力不可思議。皆一心變現之妙。言思路絕不能名狀其相也。今觀音圓證一心。故諸佛全體業用自在。隨機適時不可以類推。心不可思。言不能議。是謂無作妙德也。

[?︽]二別示分四。

◎初現眾多妙容。

一者由我初獲妙妙聞心。心精遺聞。見聞覺知不能分隔。成一圓融清淨寶覺。故我能現眾生妙容。能說無邊祕密神呪。其中或現一首三首五首七首九首十一首如是乃至一百八首千首萬首八萬四千爍迦羅首。二臂四臂六臂八臂十臂十二臂十四十六十八二十至二十四如是乃至一百八臂千臂萬臂八萬四千母陀羅臂。二目三目四目九目如是乃至一百八目千目萬目八萬四千清淨寶目。或慈或威或定或慧救護眾生得大自在。

議曰。此別明現容說呪不可思議也。根境雙融曰妙體絕稱謂曰妙妙。以脫粘遺聞故六用不隔。純一圓明清淨寶覺。此德本已立則大用無方。故能現眾多妙容能說無邊神呪也。首出於眾物。手有提接之功。目有照明之德。以眾生迷本妙明而為八萬四千塵勞煩惱。故眾生業力不可思議。今圓證一心。故轉業力而為妙用。故首出於羣相。手應接無方。目照明無礙。此所以一切變現不為煩惱。皆合涅槃清淨妙德。故神力不可思議也。通身手眼。毛孔光明。齊觀並挈。調伏眾生。應攝應折。故曰或慈或威。或以定動。或以智拔。故曰或定或慧。所以得大自在也。

◎二現眾多妙形。

二者由我聞思脫出六塵。如聲度垣不能為礙。故我妙能現一一形誦一一呪。其形其呪能以無畏施諸眾生。是故十方微塵國土皆名我為施無畏者。

議曰。眾生六塵隔礙動必有苦故多畏。菩薩以聞思三昧之力六塵既脫無復障礙。則身能妙現多形。心能妙誦多呪。以形攝受。以呪加持。故能令眾生得離怖畏。以此身心妙應無方。故微塵國土皆以施無畏者稱之也。

◎三能過化存神。

三者由我修習本妙圓通清淨本根。所遊世界皆令眾生捨身珍寶求我哀愍。

議曰。菩薩以三昧力永離諸愛。故能令眾生捨身珍寶而求哀愍也。

◎四能感而遂通。

四者我得佛心證於究竟。能以珍寶種種供養十方如來。傍及法界六道眾生。求妻得妻。求子得子。求三昧得三昧。求長壽得長壽。如是乃至求大涅槃得大涅槃。

議曰。由以三昧力已得佛心究竟平等。故能以無限法施迴向。是以種種珍寶供十方佛傍及六道一切眾生。而世出世間凡有所求無不獲益也。

[□@○]四結指定名。

佛問圓通。我從耳門圓照三昧。緣心自在。因入流相得三摩提成就菩提。斯為第一。

議曰。此結屬觀門也。耳門圓根從聞思修故名圓照三昧。法界一緣故心自在。始從逆流終成大定故因入流相得三摩提。此為第一也。

[□@○]五述名由實立。

世尊。彼佛如來歎我善得圓通法門。於大會中授記我為觀世音號。由我觀聽十方圓明。故觀音名徧十方界。

議曰。所師之佛名觀世音。授以如幻聞熏聞修金剛三昧。故得如上無量功德。是以果覺為因心也。今蒙授記為觀世音者謂因果一如始終無二也。觀聽圓明則微塵普照故心徧而名亦徧。如日月照臨之地而人皆知為日月也。故名徧十方。良以清淨圓明寶覺真心眾生本具。但由無明暗蔽根塵妄隔愛取牽纏所以常在生死而不能超出者此自心取自心之過也。今依圓通本根聞熏聞修金剛三昧。則稱性法界圓照十方。根塵識心應時消落。法界大用一念現前。故三十二應十四無畏四不思議等微妙功德猶是以限量心知其少分耳。其實全體顯現安可以數量求之哉。

已上從憍陳那至此各述初心方便竟。

[?︽]二主伴齊證。

爾時世尊於師子座從其五體同放寶光。遠灌十方微塵如來及法王子諸菩薩頂。彼諸如來亦於五體同放寶光。從微塵方來灌佛頂。并灌會中諸大菩薩及阿羅漢。林木池沼皆演法音。交光相羅如寶絲網。是諸大眾得未曾有。一切普獲金剛三昧。即時天雨百寶蓮華。青黃赤白間錯紛糅。十方虗空成七寶色。此娑婆界大地山河俱時不現。唯見十方微塵國土合成一界。梵唄詠歌自然敷奏。

議曰。此如來圓證諸聖圓通也。二十五聖各證法門。獨耳根最勝。以性圓周徧體葉真心。根塵妄隔性自圓通。四大壅閼一真無礙。為諸佛入理之門。實眾生歸源之路。所以觀音自陳所證功德難思。堪任此界當機最初方便。故諸佛主伴齊證。依正光網交羅。此極盡一心之源。普徧微塵世界。通身吐露。徹底掀翻。故世尊五體同放寶光遠灌十方微塵諸佛菩薩。而彼諸聖亦同放寶光來灌佛及諸大眾頂也。且林木池沼皆演法音交光相羅如寶絲網者。正表自他不二依正互融有情無情齊成佛道。所以是諸大眾一切普獲金剛三昧。此則消習漏於剎那。廓眾塵於一念。萬行備於性天。寶覺圓於實際。故天雨百寶蓮華。虗空成七寶色。淨穢情亡故娑婆隱而不現。根塵消復故十方合成一界。至此則林木池沼皆演圓音。風動水流通成法喜。故梵唄詠歌自然敷奏。同為證成。共宣法利。真實圓通其驗如此。

[?︽]三敕文殊揀選智證分二。

◎初如來特命。

於是如來告文殊師利法王子。汝今觀此二十五無學諸大菩薩及阿羅漢。各說最初成道方便。皆言修習真實圓通。彼等修行實無優劣前後差別。我今欲令阿難開悟二十五行誰當其根。兼我滅後此界眾生入菩薩乘求無上道。何方便門得易成就。

◎二文殊奉敕分二。

[□@(?(○/(○*○)))]初三業請加。

文殊師利法王子奉佛慈旨。即從座起。頂禮佛足。承佛威神說偈對佛。

議曰。此佛敕文殊揀選圓通也。言彼等修行實無優劣者以三乘等觀性空而得道也。但心有大小為差耳。既云實無優劣。則門門皆可還源矣。但剋合此方之機令其順而易入故須揀選。非大智不能具揀法眼故特敕文殊也。

[□@(?(○/(○*○)))]二正陳偈頌分十二。

[△@△]初半偈顯一心真源。

覺海性澄圓。圓澄覺元妙。

[△@△]二偈半顯依真起妄。

元明照生所。所立照性亡。述妄有虗空。依空立世界。想澄成國土。知覺乃眾生。

[△@△]三偈半顯返妄歸真。

空生大覺中。如海一漚發。有漏微塵國。皆依空所生。漚滅空本無。況復諸三有。

[△@△]四半偈顯歸源無二。

歸元性無二。方便有多門。

[△@△]五一偈顯揀選所因。

聖性無不通。順逆皆方便。初心入三昧。遲速不同倫。

議曰。文殊奉命將擇之初先立一真法界為迷悟之本也。法界一心廣大悉備故譬如海普納百川也。謂此覺性本來湛寂圓通故曰覺海性澄圓。圓湛之覺元來妙明絕諸對待不屬悟迷故曰元妙。以元明體中本有大智慧光明徧照法界義故。唯是一真了無能所之相。忽爾妄動於圓明體中遂形所相故曰圓明照生所。所妄既立則生妄能而元明之性失之矣故曰所立照性亡。由無明力覆蔽靈明之妙空變為頑然無知之虗空故曰迷妄有虗空。依此頑空結成四大之幻色故曰依空立世界。由妄澄結而為無情之國土。色雜妄想想相為身故成有情之眾生。此虗空世界眾生皆因迷妄而有。此言迷真起妄也。虗空雖是廣大然於大覺心中如海中之一漚耳。況依空所生之世界豈不渺乎小哉。若漚滅則虗空本無。何況空中之國土又何從而寄耶。故下經云。一人發真歸元十方虗空悉皆消殞。何況空中所有國土而不振裂。故曰況復諸三有。今欲返妄歸真固當作如是觀也。是則頓悟一心本不假於方便。真實歸元之性本無有二。但隨根不一各從其便故方便有多門耳。在於聖性無往不通何須揀擇。若順若逆皆為方便。但以初心方便若順而易入則收功速。若逆而難入則取效遲。故須用揀選以便悟入也。

[△@○]六二十四偈顯揀非當機分二。

[?╳]初揀三科分三。

[?(●/(○*○))]初六塵。

[??卍]一優波尼。

色想結成塵。精了不能徹。如何不明徹。於是獲圓通。

[??卍]二憍陳那。

音聲雜語言。但伊名句味。一非含一切。云何獲圓通。

[??卍]三香嚴童子。

香以合中知。離別元無有。不恆其所覺。云何獲圓通。

[??卍]四藥王藥上。

味性非本然。要以味時有。其覺不恒一。云何獲圓通。

[??卍]五䟦陀婆羅。

觸以所觸明。無所不明觸。合離性非定。云何獲圓通。

[??卍]六摩訶迦葉。

法稱為內塵。憑塵必有所。能所非徧涉。云何獲圓通。

[?(●/(○*○))]二五根。

[??卍]一阿那律陀。

見性雖洞然。明前不明後。四維虧一半。云何獲圓通。

[??卍]二周利槃特迦。

鼻息出入通。現前無交氣。支離匪涉入。云何獲圓通。

[??卍]三憍梵鉢提。

舌非入無端。因味生覺了。味亡了無有。云何獲圓通。

[??卍]四畢陵伽婆蹉。

身與所觸同。各非圓覺觀。涯量不冥會。云何獲圓通。

[??卍]五須菩提。

知根雜亂思。湛了終無見。想念不可脫。云何獲圓通。

[?(●/(○*○))]三六識。

[??卍]一舍利。

識見雜三和。詰本稱非相。自體先無定。云何獲圓通。

[??卍]二普賢菩薩。

心聞洞十方。生於大因力。初心不能入。云何獲圓通。

[??卍]三孫陀羅難陀。

鼻想本權機。祇令攝心住。住成心所住。云何獲圓通。

[??卍]四富樓那。

說法弄音文。開悟先成者。名句非無漏。云何獲圓通。

[??卍]五優波離。

持犯但束身。非身無所束。元非徧一切。云何獲圓通。

[??卍]六大目犍連。

神通本宿因。何關法分別。念緣非離物。云何獲圓通。

[?╳]次揀七大分七。

[?(●/(○*○))]初地大　持地菩薩。

若以地性觀。堅礙非通達。有為非聖性。云何獲圓通。

[?(●/(○*○))]二水大　月光童子。

若以水性觀。想念非真實。如如非覺觀。云何獲圓通。

[?(●/(○*○))]三火大　烏芻瑟摩。

若以火性觀。厭有非真離。非初心方便。云何獲圓通。

[?(●/(○*○))]四風大　瑠璃光法王子。

若以風性觀。動寂非無對。對非無上覺。云何獲圓通。

[?(●/(○*○))]五空大　虗空藏菩薩。

若以空性觀。昏鈍先非覺。無覺異菩提。云何獲圓通。

[?(●/(○*○))]六識大　彌勒菩薩。

若以識性觀。觀識非常住。存心乃虗妄。云何獲圓通。

[?(●/(○*○))]七見大　大勢至法王子。

諸行是無常。念性元生滅。因果今殊感。云何獲圓通。

[△@○]七十二偈半的指圓通要妙分二。

[?╳]初十偈半指法顯勝分二。

[?(●/(○*○))]初偈半指法。

我今白世尊。佛出娑婆界。此方真教體。清淨在音聞。欲取三摩提。實以聞中入。

議曰。此文殊揀選二十四聖皆不堪任此方之機何耶。若於六塵而入六塵妄結而不一。若於五根而入五根隔越而不通。若於六識而入六識則生滅宛然。若於五大而入五大則無知昏鈍。若於識大而入識性本非常住。若於見大而入念性元是無常。是皆不合此方之機。難入圓通根本。以此方真教體清淨在音聞。若欲速取三摩提。實從聞中而入。即時離苦得解脫也。

[?(●/(○*○))]次九偈顯勝分二。

[??卍]初十句讚能修人勝。

離苦得解脫。良哉觀世音。於恆沙劫中。入微塵佛國。得大自在力。無畏施眾生。妙音觀世音。梵音海潮音。救世悉安寧。出世獲常住。

議曰。此總歎觀音之德也。入微塵國得大自在此歎三十二應也。無畏施眾生此歎十四無畏也。從音入妙故曰妙音。聖人無己以物為己。故唯觀世間音聲以成己德故曰觀世音。於音無著故曰梵音。應不失時故曰海潮音。以此故令世出世間皆獲利益故安寧常住也。

[??卍]次二十六句讚所入根勝分二。

○初顯獨勝餘根分三。

[?(○/(○*○))]初六句圓勝。

我今啟如來。如觀音所說。譬如人靜居。十方俱擊鼓。十處一時聞。此則圓真實。

[?(○/(○*○))]二八句通勝。

目非觀障外。口鼻亦復然。身以合方知。心念紛無緒。隔垣聽音響。遐邇俱可聞。五根所不齊。是則通真實。

[?(○/(○*○))]三八句常勝。

音聲性動靜。聞中為有無。無聲號無聞。非實聞無性。聲無既無滅。聲有亦非生。生滅二圓離。是則常真實。

○次結餘根不及。

縱令在夢想。不為不思無。覺觀出思惟。身心不能及。

[?╳]次二偈顯迷悟因依。

今此娑婆國。聲論得宣明。眾生迷本聞。循聲故流轉。阿難縱強記。不免落邪思。豈非隨所淪。旋流獲無妄。

議曰。我今下五偈半正歎圓通之妙也。十方擊鼓十處齊聞了無分別彼此之相。此圓真實也。隔垣聽音響此法性通徧遠近皆聞。五根之所不齊。此則通真實也。音聲雖有動靜。聞性不屬有無。不因聲生。不從聲滅遠離有無生滅。此則常真實也。以此足證二十四聖之所不及也。縱令下一偈總歎超越身心。以身心有寤寐開合而聞性不為夢想所昏。至若夢中尚聞杵聲雖作他物不是無聞。是所謂不為不思而無也。以五根發識皆有徧行之思不能圓照。獨耳根虗融音聲一到則無思無念寂然而照。特出思惟之表。此身心之所不能及也。今此下二偈正顯克合此方之機。以諸佛國土說法不同。非獨語言。以娑婆世界眾生耳根最利。但以聲論宣明道理。非耳不能了達。以聞性即本圓法性。由眾生迷本有之聞性故流轉於生死。縱阿難之強記多聞以不達聞性亦不免落於邪思。是知此界耳根關係甚重。豈不是隨音聲則淪生死旋聞機則獲真常無妄哉。是以獨選耳根為妙也。

[△@○]八十七句結法勸修分三。

[?╳]初五句結指定門。

阿難汝諦聽。我承佛威力。宣說金剛王。如幻不思議。佛母真三昧。

[?╳]二四句責多聞無益。

汝聞微塵佛。一切祕密門。欲漏不先除。畜聞成過誤。

[?╳]三八句勸真修有功分四。

[?(●/(○*○))]初正勸修。

將聞持佛佛。何不自聞聞。

[?(●/(○*○))]二聞非妙悟。

聞非自然生。因聲有名字。

[?(●/(○*○))]三妙悟絕言。

旋聞與聲脫。能脫欲誰名。

[?(●/(○*○))]四離言頓證。

一根既返源。六根成解脫。

議曰。此結法勸修以顯法勝也。阿難下五句結法也。汝聞下一偈顯多聞無益。將聞二句勸修也。諸佛由此三昧而出故曰佛母。諸佛言教文字般若即法身所在。法亦名佛故曰持佛佛。謂雖能持他佛之法如人數他寶自無半錢分。故不若返照自己聞性以成真實三昧即可頓證菩提也。聞非下六句顯妄不是真。謂逐聲塵之聞根非自然生要因聲顯。特妄聞之名字耳。若旋其妄聞而脫聲塵則能脫者當誰名耶。此所以一根既返源六塵成解脫也。

[△@○]九七偈半示觀相分三。

[?╳]初正示三觀涉入分三。

[?(●/(○*○))]初四句從假入空。

見聞如幻翳。三界若空華。聞復翳根除。塵消覺圓淨。

[?(●/(○*○))]二六句從空入假。

淨極光通達。寂照含虗空。却來觀世間。猶如夢中事。摩登伽在夢。誰能留汝形。

[?(●/(○*○))]三十三句從空假入中分二。

[??卍]初喻明。

如世巧幻師。幻作諸男女。雖見諸根動。要以一機抽。息機歸寂然。諸幻成無性。

[??卍]二法合。

六根亦如是。元依一精明。分成六和合。一處成休復。六用皆不成。塵垢應念消。成圓明淨妙。

[?╳]二二句明觀淺深。

餘塵尚諸學。明極即如來。

議曰。此二十五句依耳根圓示三觀之相也。見聞下一偈顯從假入空觀。舉見聞則該知覺。總示六根虗妄猶如幻翳。通觀三界總若空華。但於聞性旋復則六根併除六塵亦消而本有覺性自然圓淨矣。此由觀假以入空也。淨極下一偈半顯從空入假觀也。若諸塵淨極。則心光獨露。通達無礙。寂而常照。包含虗空自性圓明。回觀世間如夢中事耳。若以此觀安心則摩登伽亦在夢中誰能留汝形骸耶。此由空以涉假也。如世巧幻師下十五句顯從先假次空以入中道觀也。初一偈半設喻。機喻識性。若息機寂然則諸幻無性幻事亦不成矣。下七句法合。六根亦如幻事耳。元依一精明之識體分成六用之和合。若一處休復則六用不成。一破根本無明則根塵識三皆是真心之塵垢則應念消亡。而向之無明昏昧之識體轉成圓明淨妙之德矣。是則不墮空假而頓證一心中道矣。耳根三昧妙絕於斯。豈可不亟圖修習哉。餘塵下二句明觀淺深。若餘塵未淨尚在學位。若妙心明極則成如來。是所謂去泥純水名為永斷根本無明故徑登佛地也。

[?╳]三五句示解結之方。

大眾及阿難。旋汝倒聞機。反聞聞自性。性成無上道。圓通實如是。

[△@○]十兩偈半例結同證。

此是微塵佛。一路涅槃門。過去諸如來。斯門已成就。現在諸菩薩今各入圓明。未來修學人。當依如是法。我亦從中證。非惟觀世音。

議曰。此十五句總結觀行以顯因果同證也。大眾下五句正結觀行。謂此耳根圓通並無別法。但旋汝等倒妄之聞機。返聞自己之聞性。若聞性圓明則頓成無上道矣。最為簡要。又何別求佛法哉。圓通真實如是而已。此是下十句顯同證。此是十方諸佛一路涅槃門也。過去已成之佛皆由斯門成就。即現在菩薩各入圓明。未來修行當依此法。文殊自謂我亦從中證。不但觀世音。以此親證法門足證真實無妄也。

[△@○]十一四偈報命請加分二。

[?╳]初十一句報命。

誠如佛世尊。詢我諸方便。以救諸末劫。求出世間人。成就涅槃心。觀世音為最。自餘諸方便。皆是佛威神。即事捨塵勞。非是長修學。淺深同說法。

[?╳]次五句請加。

頂禮如來藏。無漏不思議。願加被未來。於此門無惑。方便易成就。

[△@○]十二五句的授當機。

堪以教阿難。及末劫沈淪。但以此根修。圓通超餘者。真實心如是。

議曰。此報命請加以的授當機也。誠如佛世尊下十一句報命也。謂誠如世尊詢問我擇諸方便門若易成就涅槃心無過觀音耳根為最也。其餘諸方便門雖云實無優劣。於我揆之。皆是仗佛之威神。令其即事以捨塵勞。非是可以通長修學淺深同說一貫之法也。頂禮下五句請加也。然請加宜獨請佛。今頂禮如來藏乃指法也。以如來藏乃三德祕藏。三身圓證。三寶圓具。一體無礙。云不思議。故但禮其法而三身三寶具焉。所以願被未來於此耳門分明無惑。唯此方便最易成就。故末後的授當機。此可以教阿難及末劫眾生。但依此根修則圓通實超餘者。真實心要如此而已。是以自誓不妄也。

上敕文殊揀選圓通竟。

[△@△]三當機領悟。

於是阿難及諸大眾。身心了然得大開示。觀佛菩提及大涅槃。猶如有人因事遠遊未得歸還。明了其家所歸道路。

[△@△]四法會獲益。

普會大眾天龍八部有學二乘及諸一切新發心菩薩。其數凡有十恒河沙。皆得本心遠塵離垢獲法眼淨。性比丘尼聞說偈已成阿羅漢。無量眾生皆發無等等阿耨多羅三藐三菩提心。

議曰。此法會獲益也。阿難所問諸佛成道最初方便。佛示之曰十方薄伽梵一路涅槃門。又曰菩提涅槃尚在遙遠。故聞圓通本根身心了然。故於菩提涅槃。如人遠遊雖未歸還。已知歸家道路。則自信決定無疑矣普會大眾皆得本心獲法眼淨。性比丘尼得阿羅漢果。其餘眾生皆發菩提心者。由聞說圓通本根之利益也。

從前請入華屋以來至此通示妙圓自利理行竟。

[○@◇]二示利他妙圓事行分二。

[○@◇]初當機陳請分三。

[△@△]初自利功圓。

阿難整衣服於大眾中合掌頂禮。心迹圓明。悲欣交集。欲益未來諸眾生故。稽首白佛。大悲世尊。我今已悟成佛法門。是中修行得無疑惑。

[△@△]二陳利他願廣。

常聞如來說如是言。自未得度先度人者菩薩發心。自覺已圓能覺他者如來應世。我雖未度。願度末劫一切眾生。

[△@△]三陳利他所為分二。

[□@○]初為邪道亂真。

世尊。此諸眾生去佛漸遠。邪師說法如恆河沙。

[□@○]二為催邪顯正分二。

[?︽]初問攝心軌則。

欲攝其心入三摩地。

[?︽]二問安立道場。

云何令其安立道場。遠諸魔事。於菩提心得無退屈。

[○@◇]二世尊許說分二。

[△@△]初讚許誡聽。

爾時世尊於大眾中稱讚阿難。善哉善哉。如汝所問安立道場救獲眾生末劫沉溺。汝今諦聽。當為汝說。阿難大眾唯然奉教。

議曰。此問利他行也。心所乃心行處謂之心迹。向以無明暗覆故為所使。今聞開示生滅頭數了然自見故曰圓明。已知眾生同體故自未度先願度人故為利他行也。懸知末世邪師說法。趣菩提者難以得正熏修。不知如何為攝心軌則。如何安立道場遠諸魔事也。此先答攝心軌則以三無漏學為修行之本。

[△@△]次許說分際分二。

[□@○]初答攝心軌則分二。

[?︽]初總示三無漏學為修行之本。

佛告阿難。汝常聞我毗奈耶中宣說修行三決定義。所謂攝心為戒。因戒生定。因定發慧。是則名為三無漏學。

議曰。此略標三決定義為修行之本也。毗奈耶云律。謂欲修定慧必以戒為基本。故曰攝心為戒。則定慧由之而生也。意以戒為重。故定已說。此特宣戒。故下令持四根本戒制斷發業潤生二種無明。

[?︽]二別示三聚戒為成佛之基分四。

◎初略出戒體。

阿難。云何攝心我名為戒。

◎二正示修相分五。

[□@(?(○/(○*○)))]初令持四根本戒制斷發業無明分四。

[△@○]一不婬戒分六。

[?╳]初通顯能持利益。

若諸世界六道眾生其心不婬則不隨其生死相續。

[?╳]二顯不持過誤。

汝修三昧本出塵勞。婬心不除塵不可出。縱有多智禪定現前。如不斷婬必落魔道。上品魔王。中品魔民。下品魔女。彼等諸魔亦有徒眾。各各自謂成無上道。我滅度後末法之中。多此魔民熾盛世間。廣行貪婬為善知識。令諸眾生落愛見坑失菩提路。

[?╳]三令依教當持。

汝教世人修三摩地先斷心婬。是名如來先佛世尊第一決定清淨明誨。

[?╳]四顯持犯得失。

是故阿難。若不斷婬修禪定者。如蒸砂石欲其成飯。經百千劫祇名熱砂。何以故。此非飯本砂石成故。汝以婬身求佛妙果。縱得妙悟皆是婬根。根本成婬輪轉三塗必不能出如來涅槃何路修證。

[?╳]五以必斷為真。

必使婬機身心俱斷斷性亦無。於佛菩提斯可希冀。

[?╳]六以實相印定。

如我此說名為佛說。不如此說即波旬說。

議曰。此示修三無漏學以戒為本而以婬戒為首也。戒有多品以四重為先。梵網諸本皆以不殺為首。此經獨以斷婬為首者。彼約利生以佛性種子而觀眾生故首斷殺。此示真修以婬欲為生死根本故先斷婬。故曰其心不婬則不隨其生死相續梵網經說盧舍那佛坐千華臺。一葉一釋迦奉舍那敕以心地法門金剛寶戒宣傳於十方世界。若人受佛戒則登諸佛位。是知釋迦出世說法四十九年但傳舍那所說金剛寶戒而已。以此經統收一代時教修證理行因果。首楞嚴大定乃成佛真因。以戒為本戒心清淨即入佛位。故此經云其心不婬則不隨其生死相續。前云眾生相續欲貪為本。故今願出生死必以斷婬為第一也。修禪之人若不斷婬。如以甘露灌溉毒樹。灌溉益深而毒氣愈盛。所以必落魔道也。蒸砂作飯終竟不成以非飯本也。以婬心而求佛妙果縱得妙悟皆滋婬根生死轉劇。何以得出三塗登涅槃之路哉。斯之一法。先執身不行。次執心不起。故曰必使婬機身心永斷。如此可以冀佛菩提。苟不痛心刻骨必成魔說矣。

[△@○]二不殺戒分六。

[?╳]初通顯能持利益。

阿難。又諸世界六道眾生其心不殺則不隨其生死相續。

[?╳]二顯不持過誤。

汝修三昧本出塵勞。殺心不除塵不可出。縱有多智禪定現前。如不斷殺必落神道。上品之人為大力鬼。中品則為飛行夜叉諸鬼帥等。下品當為地行羅剎。彼諸鬼神亦有徒眾。各各自謂成無上道。我滅度後末法之中。多此鬼神熾盛世間。自言食肉得菩提路。阿難。我令比丘食五淨肉。此肉皆我神力化生本無命根。汝婆羅門地多蒸溼加以砂石草菜不生。我以大悲神力所加。因大慈悲假名為肉。汝得其味。奈何如來滅度之後食眾生肉名為釋子。汝等當知是食肉人縱得心開似三摩地皆大羅剎。報終必沈生死苦海非佛弟子。如是之人相殺相吞相食未已。云何是人得出三界。

[?╳]三令依教當持。

汝教世人修三摩地次斷殺生。是名如來先佛世尊第二決定清淨明誨。

[?╳]四顯持犯得失。

是故阿難。若不斷殺修禪定者。譬如有人自塞其耳。高聲大叫求人不聞。此等名為欲隱彌露。清淨比丘及諸菩薩於岐路行不蹋生草況以手拔。云何大悲取諸眾生血肉充食。若諸比丘不服東方絲綿絹帛及是此土靴履裘毳乳酪醍醐。如是比丘於世真脫。酬還宿債不遊三界。何以故。服其身分皆為彼緣。如人食其地中百穀足不離地。

[?╳]五以必斷為真。

必使身心於諸眾生若身身分。身心二塗不服不食。我說是人真解脫者。

[?╳]六以實相印定。

如我此說名為佛說。不如此說即波旬說。

議曰。此第二誡決定不殺戒也。修禪若不斷殺必墮鬼神羅剎之類。以此類專恣殺業。今以殺習感召故也。律部佛許比丘食五淨肉。謂自死鳥殘不見殺不聞殺不為己殺皆得食之。嗣後比丘皆恣鮮美自殺而食。佛遂制止。況五淨肉皆神力所化本無命根食之猶可。今則真食血肉豈慈悲者哉。羅剎飛行而食生物者言其殺心熾盛也。殺生冤債相牽云何欲出生死耶。是故修禪必以斷殺為本也。服其身分恐為彼緣。況食肉乎。必使身心二塗不服不食。是人名為真解脫者。不如此說即波旬說也。

[△@○]三不偷戒分六。

[?╳]初通顯能持利益。

阿難。又復世界六道眾生其心不偷則不隨其生死相續。

[?╳]二顯不持過誤。

汝修三昧本出塵勞。偷心不除塵不可出。縱有多智禪定現前。如不斷偷必落邪道。上品精靈。中品妖魅。下品邪人諸魅所著。彼等羣邪亦有徒眾。各各自謂成無上道。我滅度後末法之中。多此妖邪熾盛世間。潛匿姦欺(內心)稱善知識。(外貌詐現有德)各自謂己得上人法。詃惑無識恐令失心。所過之處其家耗散。我教比丘循方乞食。令其捨貪成菩提道。諸比丘等不自熟食寄於殘生旅泊三界。示一往還去已無返。云何賊人假我衣服。裨販如來。造種種業皆言佛法。却非出家具戒比丘為小乘道。由是疑誤無量眾生墮無間獄。若我滅後。其有比丘發心決定修三摩提。能於如來形像之前。身然一燈。燒一指節。及於身上爇一香炷。我說是人無始宿債一時酬畢。長揖世間永脫諸漏。雖未即明無上覺路。是人於法已決定心。若不為此捨身微因。縱成無為。必還生人酬其宿債。如我馬麥正等無異。

[?╳]三令依教當持。

汝教世人修三摩地後斷偷盜。是名如來先佛世尊第三決定清淨明誨。

[?╳]四顯持犯得失。

是故阿難。若不斷偷修禪定者。譬如有人水灌漏巵欲求其滿。縱經塵劫終無平復。若諸比丘衣鉢之餘分寸不畜。乞食餘分施餓眾生。於大集會合掌禮眾。有入捶詈同於稱讚。

[?╳]五以必斷為真。

必使身心二俱捐捨。身肉骨血與眾生共。不將如來不了義說迴為己解以誤初學。佛印是人得真三昧。

[?╳]六以實相印定。

如我所說名為佛說。不如此說即波旬說。

議曰。此第三誡決定不偷戒也。此偷非偷盜之偷乃偷心也。謂貪求施利潛匿奸欺詐現有德稱善知識。多取資具誑惑而取與盜竊等而酬償亦等。故教比丘循方如法乞食令捨貪也。蓋以不達五蘊虗假故多取資財以養身命。本無道德假佛形服。所謂裨販如來。信心難消必償宿債。是故生死不能出離。佛教比丘然燈然指捨正報之身酬身外之負蓋以微因而償多欠也。佛於毗蘭邑王馬廐食馬麥三月。以先世詬罵比丘為食馬麥者故償此報。以一惡言尚必酬之。況多貪乎。此必難逃其負也。前業果相續乃強取眾生之血肉起於殺貪。此乃妄取眾生之資財起於盜貪故通名偷盜。以滋生死之業果一也。若不斷偷以定水而灌破戒漏巵終無益也。衣鉢之餘分寸不畜。乞食之餘施餓眾生。不貪之至也。以捶詈而同稱讚無我之至也。心不起瞋。身不加報。是為身心二俱捐捨。且觀己身血肉與眾生共。平等無二。況身外之長物乎。非得真三昧者不能也。反此即為波旬說矣。

[△@○]四不妄語戒分六。

[?╳]初通顯能持利益。

阿難。如是世界六道眾生。雖則身心無殺盜婬三行已圓。

[?╳]二顯不持過誤。

若大妄語即三摩地不得清淨。成愛見魔。失如來種。所謂未得謂得未證言證。或求世間尊勝第一。謂前人言。我今已得須陀洹果斯陀含果阿那含果阿羅漢道辟支佛乘十地地前諸位菩薩。求彼禮懺貪其供養。是一顛迦。銷滅佛種。如人以刀斷多羅木。佛記是人永殞善根無復知見。沈三苦海不成三昧。我滅度後。勅諸菩薩及阿羅漢應身生彼末法之中作種種形度諸輪轉。或作沙門白衣居士人王宰官童男童女如是乃至婬女寡婦姦偷屠販。與其同事稱讚佛乘令其身心入三摩地。終不自言我真菩薩真阿羅漢洩佛密因輕言未學。唯除命終陰有遺付。云何是人惑亂眾生成大妄語。

[?╳]三令依教當持。

汝教世人修三摩地後復斷除諸大妄語。是名如來先佛世尊第四決定清淨明誨。

[?╳]四顯持犯得失。

是故阿難。若不斷其大妄語者。如刻人糞為栴檀形欲求香氣無有是處我教比丘直心道場。於四威儀一切行中尚無虗假。云何自稱得上人法。譬如窮人妄號帝王自取誅滅。況復法王如何妄竊。因地不真果招紆曲。求佛菩提如噬臍人欲誰成就。

[?╳]五以必斷為真。

若諸比丘心如直弦一切真實。入三摩地永無魔事。我印是人成就菩薩無上知覺。

[?╳]六以實相印定。

如我所說名為佛說。不如此說即波旬說。

議曰。此第四誡決定不妄語戒也。此妄語業由貪癡慢起。以貪求世人名聞利養故造大妄語。謂未得謂得未證言證。自言得三乘聖果。此由愚癡起增上慢。故為愛見魔也。一顛迦即斷善根者。此輩銷滅佛種沈三苦海不成三昧。蓋佛以四攝法現同類身教化眾生非貪供養也。若是真聖亦不自洩違佛密因。除臨終時陰有所付。云何是人以大妄語惑亂眾生耶。故教世人修禪定者必斷妄語。乃可得入三摩地也。刻人糞為栴檀祇增其臭穢耳。直心者心不欺也。自無實德妄稱得上人法此欺心之至也。噬臍言終不相及也。心如弦直則永無諸委曲相是為入道之本也。故永無魔事。佛所印許。違越誠言則波旬說矣。梵網戒品十重四十八輕普攝一切名為性戒。是以佛性種子等觀一切。此經以真修務斷生死根本。以婬殺盜妄是為性業。故首斷此四為根本戒。若能持此四戒則一切枝末永不現行。是知此四已攝梵網諸品。而三聚五篇盡在是矣。

前令持四根本戒制斷發業潤生二種無明竟。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經通議卷第六

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經通議卷第八

唐天竺沙門般剌密帝譯

烏萇國沙門彌伽釋迦譯語

菩薩戒弟子清河房融筆受

明南嶽沙門憨山釋德清述

[△@△]二約真如熏無明成其淨用為五十五位因分三。

[□@○]初明染淨同源。

阿難。如是眾生一一類中亦各各具十二顛倒。猶如揑目亂華發生。顛倒妙圓真淨明心具足如斯虗妄亂想。

議曰。此通躡前以顯染淨同源也。十二類生皆依一念妄想而有。但隨習氣熏變。雖各類自有元熏本習以成當類。然此一心融通身心互涉世界則已徧具於諸類矣。故曰如是眾生亦各各具十二顛倒。第約重輕而感。故本習感當類。餘習帶熏諸類。又為彼各各因。此所謂不思議熏變而眾生業力微矣。以此而觀吾人日用未造真修舉心動念無非妄想用事。念念皆為十二類生生死之因可不懼哉。以此顛倒盡是妙圓真淨明心具足如斯虗妄亂想。是知全真起妄全妄即真。吾人苟能達妄原虗則了眾生體空本來是佛。故五十五位之真修本於眾生十二之顛倒也。故下文明真依妄立。

[□@○]二明真依妄立分二。

[?︽]初正明。

汝今修證佛三摩提。於是本因元所亂想。立三漸次方得除滅。

[?︽]次喻顯。

如淨器中除去毒蜜。以諸湯水并雜灰香洗滌其器。後貯甘露。

議曰。此明真依妄立也。以顛倒元是妙圓真心。故今修證佛三摩提不必別求。即就眾生本因元所亂想立三漸次。若顛倒不生即是如來真三摩地。而十二類顛倒則當下除滅。故如淨器先貯毒蜜但除其毒。洗滌其器。然後可貯甘露矣。

[□@○]三正明因行階差分二。

[?︽]初總明依三漸次頓悟一心為返妄歸真之本分二。

◎初微標。

云何名為三種漸次。一者修習除其助因。二者真修刳其正性。三者增進違其現業。

議曰。此徵列三漸次以明頓悟一心為返妄歸真之本也。除助因者。以眾生積劫習氣念念熏變已是難斷。若外加助發之因則愈益熾盛。故斷習氣之要先除助因為第一也。刳正性者。習有多種唯婬欲為生死之根。故曰一切眾生皆以婬欲而正性命。是知在眾生中但以婬欲為正性也。刳者剜去之義。如人被毒箭所傷必剜去毒肉則可不傷性命。故云刳者斷其毒根也。違現業者。以舊熏種子習氣內鼓發為現業。若現業不違而新熏益熾。何由能出生死哉。故真修必違現業。現業不行則正性自枯欲流可涸矣。所以依三漸次建立行本也。

◎次釋分三。

[□@(?(○/(○*○)))]一除助因。

云何助因。阿難。如是世界十二類生不能自全依四食住。所謂段食觸食思食識食。是故佛說一切眾生皆依食住。阿難。一切眾生食甘故生食毒故死。是故眾生求三摩提。當斷世間五種辛菜。是五種辛熟食發婬生啖增恚。如是世界食辛之人縱能宣說十二部經。十方天仙嫌。其臭穢咸皆遠離。諸餓鬼等因彼食次舐其唇吻。常與鬼住。福德日銷長無利益。是食辛人修三摩地。菩薩天仙十方善神不來守護。大力魔王得其方便。現作佛身來為說法。非毀禁戒讚婬怒癡。命終自為魔王眷屬。受魔福盡墮無間獄。阿難。修菩提者永斷五辛。是則名為第一增進修行漸次。

議曰。此別釋三種漸次之初相也。大蒜茖葱慈葱蘭葱與興渠是為五辛氣味極濁。眾生以此為食。而婬機元為命本。以無明內熏婬習鼓動。故妄有緣氣依附肉團為妄想心。若食此五辛濁氣返熏則婬機益熾。故能助發婬性。是須必斷也。若不斷辛。天仙嫌其臭穢。諸鬼時與周旋。善神不守。魔王得便。墮落邪途。為地獄種。故修菩提者永斷五辛。則神清氣爽觀行易成。名為第一增進修行漸次也。

[□@(?(○/(○*○)))]二刳正性。

云何正性。阿難。如是眾生入三摩地。要先嚴持清淨戒律。永斷婬心。不餐酒肉。以火淨食無啖生氣。阿難。是修行人若不斷婬及與殺生出三界者無有是處。當觀婬欲猶如毒蛇如見怨賊。先持聲聞四棄八棄執身不動。後行菩薩清淨律儀執心不起。禁戒成就。則於世間永無相生相殺之業。偷劫不行無相負累。亦於世間不還宿債。是清淨人修三摩地。父母肉身不須天眼自然觀見十方世界。覩佛聞法親奉聖旨。得大神通遊十方界。宿命清淨得無艱險。是則名為第二增進修行漸次。

議曰。此釋第二漸次之相也。眾生生死以婬欲為本。今願出苦輪必永斷婬心而生死可出也。飲酒則助發婬心而昏迷自性。食肉則恣殺業而增盜貪。冤債相牽無由得脫。是故斷婬必兼持四重以此為生死之本故也。且婬欲從渴愛生。若不大生恐怖則不生厭離。故視如毒蛇則自不敢狎也。如見怨賊則自知逃避也。四棄八棄雖嚴猶屬小乘但能執身不行而已。若修菩薩觀智照破無明則執心不起。所謂摩登伽在夢。誰能留汝形。此觀照之力也。不婬則不相生。不食肉則無殺業。不盜則免酬債。是以先持四重皎如冰霜。相生死根機永斷身心清淨。心見發光故得宿命清淨也。宜矣。

[□@(?(○/(○*○)))]。

云何現業。阿難。如是清淨持禁戒人心無貪婬。於外六塵不多流逸。因不流逸旋元自歸。塵既不緣根無所偶。反流全一六用不行。十方國土皎然清淨。譬如瑠璃內懸明月。身心快然妙圓平等獲大安隱。一切如來密圓淨妙。皆現其中。是人即獲無生法忍。從是漸修隨所發行安立聖位。是則名為第三增進修行漸次。

議曰。此釋第三漸次之相也。前問行之初首示三決定義而以四重為妙行之本。今立聖位又從三種漸次為進趣之階。正性之中雖兼殺盜而正意在婬。若婬心既斷則殺盜何由而起耶。所謂皮既不存毛將安附。故今違現業專以斷婬為第一義。何也。以廣大無邊清淨法界如來藏心具有恒沙稱性功德神通妙用孰能奪之。獨婬欲一事則能全舉而覆奪之。金剛心地誰能壞之。唯婬機一動而盡壞之。是知破涅槃城蕩法王家絕菩提種戕害法身而斷慧命者無尚此矣。如來大慈出世專為此一大事因緣。故修斷之功萃於此經。而始終以此再三致意焉。故首以此為發教之端。及問行門又以斷婬為上。今躋聖位皆從斷婬一行建立。婬心一斷立登佛果豈不至重至要哉。故違現業而為聖位之本也。以順欲流故有生死。今則返流則旋元自歸為復性之要。塵既不緣境空也。根無所偶心空也。心境皆空則返欲流而全一真。六根消復六用不行。塵境既空則身心內外一時清淨。而十方皎然猶如瑠璃內懸寶月。豈不快哉。斯乃頓破根本無明使八識種子一時迸裂。此通論全功。故下經云。識陰若盡則汝現前諸根互用。從互用中能入菩薩金剛乾慧。圓明精心於中發化。如淨瑠璃內含寶月。如是乃超十信十住十行十迴向四加行心菩薩所行金剛十地。入於如來妙莊嚴海。圓滿菩提歸無所得。故曰一切如來密圓淨妙皆現其中。是人即獲無生法忍。諸說無生法忍八地乃得。今於三漸次中已證無生。而五十五位從此建立。則迥異餘經。故後結云如是皆以三增進故善能成就五十五位真菩提路。所謂以果地覺為本因心。是為真修之要也。足知諸位如涉海履空無階級中之階級耳。豈可以漸次地位而擬之哉。

上總明依三漸次為返妄歸真之本竟。

[?︽]次別明圓依一心三觀之相漸斷無明為轉凡成聖之因分三。

◎初世間差別因分三。

[□@(?(○/(○*○)))]初由中道妙觀攝假入真證空如來藏分三。

[△@○]初乾慧地。

阿難。是善男子欲愛乾枯根境不偶。現前殘質不復續生。執心虗明純是智慧。慧性明圓鎣十方界。乾有其慧(謂空有其慧無力斷惑)名乾慧地。欲習初乾(但乾欲流未乾無明流)未與如來法流水接。

議曰。此下明進趣因位也。華嚴明因有二種。地前三賢名差別因。地上名平等因。天台判三賢為外凡。四加行為內凡。地上名聖位。信前為觀行位。十信為相似位。十住已後為分真位。諦觀此經總不如是。迥異諸說以上文云違其現業即獲無生法忍。又云從是漸修隨所發行安立聖位。是則始從觀行以乾慧心即名聖位。又何外凡內凡之可分哉。此在聖心所履境界固非妄識可知。然就聖言比量明文自有昭著。以理為準庶可依通耳。是善男子即上修三漸次之行人也。由違現業塵既不緣根無所偶。故得欲愛乾枯根境不偶。現前殘質不復續生。此結上三漸次之功行也。前二決定義云欲取菩提應當審詳煩惱根本。此無始來發業潤生誰作誰受。以此經宗真修專以斷婬為本。故因地先審發業潤生二種無明為所斷之惑。故今證果之初約觀行心先斷此二種無明為發軔初步。其根境不偶則發業不生。不復續生則潤生永絕。此二不生即真無生忍也。無生忍即不生滅心也。故此證果專以不生滅心斷此二種無明。是以果覺為我因心。故從乾慧即名聖位。不比他經分破分證之說也。執心虗明是伏二種無明不起也。已離欲染無煩惱障故純是智慧。以入流亡所一根返源六根解脫無復隔礙故慧性圓明鎣十方界。此但觀慧圓明未見真理。故乾有其慧名乾慧地。但乾欲習無明全在故未得與如來法流水接。此觀行初心單約斷欲故立此位。諸經所無。

[△@○]二十信。

即以此心中中流入圓妙開敷。從真妙圓重發真妙。妙信常住。一切妄想滅盡無餘。中道純真名信心住。

議曰。此約觀行增進初心立十信位也。此十信位即在乾慧觀心中入。以中道直觀八識漸漸研窮故曰即以此心中中流入。正如除結當心也。逆流而入入之既深則心精發化故云圓妙開敷。此乃自心發悟如蓮華開真心忽現。大論云性戒清淨。猶如妙華開敷發生自他善因果故。即從所悟重發觀慧故曰從真妙圓重發真妙。是則的信自心本無生滅故曰妙信常住。此則一切生滅妄想永不現行。如是漸增聞所聞盡故曰滅盡無餘。唯一精真湛不搖處故曰中道純真名信心住。謂能安住信心也。

真信明了一切圓通。陰處界三不能為礙。如是乃至過去未來無數劫中。捨身受身一切習氣皆現在前。是善男子皆能憶念得無遺忘名念心住。

議曰。此第二信由此妄想滅盡純真信心圓明精了。故一切圓通陰處界三不能為礙。此以初信圓成七識不行。故捨身受身一切欲愛習氣皆現在前。此見惑已盡思惑漸斷故能憶念不忘名念心住。

妙圓純真真精發化無始習氣通一精明。唯以精明進趣真淨名精進心。

議曰。此第三信進斷思惑故妙圓純真。由真精觀智消鎔愛習變習成智故曰通一精明。此正二乘涅槃。是則習消智明唯以精明進趣真淨妙理。以盡聞不住故名精進心。

心精現前純以智慧(分破無明)名慧心住。執持智明周徧寂湛。寂妙常凝名定心住。定光發明明性深入。(定慧並運)唯進無退名不退心。

議曰。此第四信。以習氣既消故心精現前。二惑已除故純是智慧。名慧心住。此已觀智圓明。故第五信即執持此智明徧照本體湛然。照寂雙流則寂妙常凝。名定心住。第六信位由智得定。定久發光則慧性圓明。定慧並運故明性深入。智能會理故唯進無退。名不退心。一向判位當七信為不退。斷見思惑得六根清淨。今於三信已斷見思六根圓通。而六信得不退者。彼約先斷見思以及塵沙後及無明。今經發覺初心三漸次中即以中道徑破根本無明。任運麤垢先落。如澄濁水沙土自沈清水現前。單約中道觀智故迥別諸位。不可概論也。

心進安然保持不失。十方如來氣分交接名護法心。

議曰。此第七信。前雖有進無退尚有進趣猛利之相至此七信進趣功純定慧兩全。故曰心進安然保持不失。見思緣影已盡。仗中道觀分破無明法身漸顯。故與十方如來氣分交接。名護法心也。

覺明保持。能以妙力迴佛慈光向佛安住。猶如雙鏡光明相對。其中妙影重重相入名迴向心。

議曰。此第八信。由前觀智增明保持既久。心光發暉妙契法身。故曰能以妙力迴佛慈光向佛安住。理智融通故如鏡交光重重相入。名迴向心。

心光密迴。獲佛常凝無上妙淨。安住無為得無遺失名戒心住。

議曰。此第九信以微密觀照返照心源。頓契寂滅清淨心體。故曰心光密迴獲佛常凝無上妙淨。自然任運而入不假作為。故曰安住無為。以憑觀照之力一念失照即墮無明。故名戒心住。

住戒自在。能遊十方所去隨願名願心住。

議曰。此第十信。前雖不失猶未純熟常防其失故未自在。至此功用已純故曰住戒自在。遊歷性空隨願斷惑。名願心住。按此信位雖列十名。實是觀行成就圓成一心。以中道純真故非相似比也。向後三賢只以此一心研窮三觀次第而入故為差別因也。十住乃以中道妙觀攝假入真以顯本覺出纏證空如來藏。

[△@○]三十住。

阿難。是善男子以真方便發此十心。心精發暉。十用涉入圓成一心名發心住。

議曰。此十住位謂以觀行研窮開發本覺常住真心。所謂盡聞不住以無住為住故得住名。華嚴每位約觀行有入住出三相。總躡前位以為勝進。然後進入後位。故此文云以真方便發此十心。是以三漸次及乾慧地為真方便為入。發此十種信心為住。但十種心歷別未圓。至十信滿心寂照雙流融成一味。使十心涉入無次第相圓成一心。名發心住為出。是以十信觀行勝進功圓總成初住一位也。始覺有功本覺乃顯。故曰心精發暉。以此心初顯故云發心住。其無始無明須漸次研窮深入。所謂理須頓悟乘悟併消事非頓除因次第盡。故向後四十四心由是而立也。

心中發明。如淨瑠璃內現精金。以前妙心履以成地名治地住。

議曰。此第二住以中道觀圓照自心。故曰心中發明。所觀理境了然現於觀智心中。故如淨瑠璃內現精金。即以前微妙觀智遊履此心淨治無明。故曰以前妙心履以成地名治地住(治字平聲呼)。

心地涉知俱得明了。遊履十方得無留礙名修行住。

議曰。此第三住由前治地以智照理理隨智現。故曰心地涉知。境智歷然故曰俱得明了。智照既明理境亦大。盡十方際成一真境。故曰遊履十方。理智冥符不落空有。空不能留。有不能礙。故曰得無留礙。心心無間名修行住。

行與佛同受佛氣分。如中陰身自求父母。陰信冥通入如來種名生貴住。

議曰。此第四住由修行位以中道妙智觀中道妙理心境不異。故曰行與佛同。初以智熏真如而真如漸顯亦返熏智智得所如。故曰受佛氣分。念念證真故曰如中陰身自求父母。始本暗合故曰陰信冥通。融會藏性故曰入如來種。以本覺種子今彼觀智新熏發生。名生貴住。以般若尊重特以貴名。以智攝理故如入胎。

既遊道胎親奉覺胤。如胎已成人相不缺名方便具足住。容貌如佛心相亦同名正心住。身心合成日益增長名不退住。十身靈相一時具足名童真住。

議曰。此五六七八四位通約住胎之相以明觀智之功也。以始覺觀照含育本覺故曰親奉覺胤。觀行已成故曰如胎已成名方便具足住。方便即觀智也。謂非觀智本覺不顯。乃由方便而具足者。理智不二心境一如故曰容貌如佛心相亦同名正心住。理智冥合理隨智增有進無退名不退住本。覺圓滿一念頓證故曰十身靈相一時具足。具體而微名童真住。

形成出胎親為佛子名法王子住。表以成人。如國大王以諸國事分委太子彼剎利王世子長成陳列灌頂名灌頂住。

議曰。此第九十二位約出胎之相以明觀智也。始覺有功本覺乃顯故曰形成出胎名法王子住。始本合一名究竟覺。由華嚴位位成佛。故如王子長成堪紹覺位名灌頂住。輪王授太子位取四大海水以灌其頂名為授職是為真子。覺位亦然故稱灌頂。

上前十住位以中道妙觀觀三諦理任運先證空如來藏竟。

[□@(?(○/(○*○)))]二由中道妙觀帶真涉假證不空如來藏(十行)。

阿難。是善男子成佛子已。具足無量如來妙德。十方隨順名歡喜行。善行利益一切眾生名饒益行。自覺覺他得無違拒名無瞋恨行。種類出生窮未來際。三世平等十方通達名無盡行。一切合同。種種法門得無差誤名離癡亂行。則於同中顯現羣異。一一異相各各見同名善現行。如是乃至十方虗空滿足微塵一一塵中現十方界。現塵現界不相留礙名無著行。種種現前咸是第一波羅蜜多名尊重行。如是圓融能成十方諸佛軌則名善法行。一一皆是清淨無漏一真無為性本然故名真實行。

議曰。此十行位乃出真入俗起假觀用證不空藏也。以如來藏循業發現。隨染業用故起染行。隨淨業用故起淨行。以此藏性具有恒沙稱性功德。向被無明障蔽。今無明既破性德用顯。故具足無量如來妙德。不住果覺故十方隨順。理滿心足名歡喜行。此躡十住滿心融成一味生大法樂故歡喜耳。自利功滿能轉己功以利眾生名饒益行。以觀眾生隨順覺性永無違拒名無瞋恨行。以瞋恨起於違拒故。稱法界性不休不息窮未來際。三世平等而無出沒。十方通達而無往來。現無盡身度無盡生名無盡行。佛界眾生界一界無二界故一切合同。鑒機說法故得無差誤。不著法相名離癡亂行。我以妙明不生不滅合如來藏而如來藏唯妙覺明圓照法界故離癡亂。是故於中一為無量無量為一。同中現異異中現同。事理無礙名善現行。於一毛端現寶王剎。坐微塵裏轉大法輪。現塵現界不相留礙名無著行。凡所示現無非大用現前全彰法界。故咸是第一波羅蜜多名尊重行。滅塵合覺故發真如妙覺明性。如是圓融妙行能成十方諸佛軌則名善法行。一切諸法會歸藏性。以事得理融理能奪事。故一一皆是清淨無漏妙行。無思成事稱性而行。一真無為性本然故名真實行。此十行位依理發行從體起用涉俗利生。所謂覺所覺空故顯證不空如來藏也。

[□@(?(○/(○*○)))]三由中道妙觀空假互入證空不空如來藏(十向)。

阿難。是善男子滿足神通成佛事已。純潔精真遠諸留患。當度眾生滅除度相。迴無為心向涅槃路。名救護一切眾生離眾生相迴向。壞其可壞。遠離諸離。名不壞迴向。本覺湛然覺齊佛覺。名等一切佛迴向。精真發明地如佛地。名至一切處迴向。世界如來互相涉入得無罣礙。名無盡功德藏迴向。於同佛地地中各各生清淨因。依因發揮取涅槃道。名隨順平等善根迴向。真根既成。十方眾生皆我本性。性圓成就不失眾生。名隨順等觀一切眾生迴向。即一切法。離一切相。唯即與離二無所著。名真如相迴向。真得所如十方無礙。名無縛解脫迴向。性德圓成法界量滅。名法界無量迴向。

議曰。此迴向位由前涉假以入中道也。菩薩修行迴向三處。謂迴向實際。迴向菩提。迴向眾生。以本覺出纏遠離空有。入空不留入有無患故曰遠離留患。當度眾生迴向眾生也。滅除度相以眾生如故本來平等迴向實際也。迴無為心向涅槃路迴向菩提也。以眾生即已。終日度生不見有生可度。故名離眾生相迴向。可壞者無明煩惱乃雜染眾生相也。故壞其可壞。離相亦無故曰遠離諸離。名不壞迴向。空有不住一心清淨寂滅湛然故覺齊佛覺。名等一切佛迴向。寂滅心地精真顯現故如佛地無往不真。名至一切處迴向。一真法界依正互融。世界依報也。如來正報也。互相涉入名無盡功德藏迴向。既依正互入圓融交涉通為一真。則草芥塵毛皆是成佛真體。故云地中各各生清淨因。即此是為涅槃妙行。依佛真因故云依因發揮。名隨順平等善根迴向。已證平等法界則真根既成而一切眾生純一真如故云皆我本性。以成就自性即是成就眾生。故云不失眾生。名隨順等觀一切眾生迴向。全理成事事能奪理故即一切法。全事即理理能奪事故離一切相。理事無礙故二無所著。名真如相迴向。以真得所如則無不如者。縛脫兩亡名無縛解脫迴向。法界性德中道圓成唯一真心則法界量滅。所謂空覺極圓。名法界無量迴向。此十迴向。依前十行念念證真心心寂滅妙契中道故云迴向。然雖三觀歷然中道理顯。猶存歷別未極一心之源。故為差別因。必須泯前修相。妙證寂滅一心平等法界。方得圓滿菩提。故須四種妙圓加行。融前四十一心以為一味。以平等難證必用四加行以為入地之功行。但泯前心。非離前位別有四行。故此四心為登地勝進。良有旨哉。

◎二出世間平等因分二。

[□@(?(○/(○*○)))]初遣差別因相四加行分四。

[△@○]初煖位。

阿難。是善男子。盡是清淨四十一心。次成四種妙圓加行。即以佛覺用為己心。若出未出。猶如鑽火欲然其木名為煖地。

[△@○]二頂位。

又以己心成佛所履。若依非依。如登高山身入虗空下有微礙名為頂地。

[△@○]三忍位。

心佛二同善得中道。如忍事人非懷非出名為忍地。

[△@○]四世第一位。

數量銷滅。迷覺中道二無所目。名世第一地。

議曰。此四加行為入地之勝進也。總前四十一心通名清淨。則乾慧已真而信非相似明矣。將證平等一心立四加行位者以融前歷別修相。意在亡能所絕對待泯前觀智方證一真。義當空所空滅。以其觀智難亡故須展轉四重離即離非名妙圓耳。前已覺齊佛覺即以所顯之果覺為今入地之因心。因心已極故云若出。觀智未忘故云未出。有如鑽火之煖相名為煖地。又以己因心成一真境界成佛所履。但觀智似忘未忘故云若依。其實將忘故云非依。以法界如空無所依故。故如登高山身雖在空足未離地有此微礙名為頂地。以心境一如故心佛二同。平等一心故善得中道。前雖以中中流入但任運次第見三諦理故未為善。今圓滿一心不思而合故云善得。觀智將泯故非懷。緣影未斷故非出。名為忍地。直至一往理行斷證功夫一切俱泯故云數量消滅。十信尚迷為有。三賢屬覺為空。至此中道泯絕無寄。故云二無所目。方有出世之分。名世第一地。由是而觀。足見三賢位乃通以中道觀智總照無明住地任運淺深而顯。約此以明次第。殆非分斷分證者比也。

上總明差別因下明平等因。

然前差別因以屬生滅門中對待之真如。今此十地唯依寂滅一心建立不屬對待故為平等因也。

[□@(?(○/(○*○)))]二正入平等因相分二。

[△@○]初有功用行分二。

[?╳]初列位次。

阿難。是善男子於大菩提善得通達。覺通如來盡佛境界名歡喜地。異性入同同性亦滅名離垢地。淨極明生名發光地。明極覺滿名燄慧地。一切同異所不能至名難勝地。無為真如性淨明露名現前地。盡真如際名遠行地。一真如心名不動地。發真如用名善慧地。

[?╳]次結因圓。

阿難。是諸菩薩從此已往修習畢功功德圓滿。亦目此地名修習位。

[△@○]次無功用行。

慈陰妙雲覆涅槃海名法雲地。

◎三結果滿。

如來逆流。如是菩薩順行而至。覺際入交名為等覺。

議曰。此入地位由四加行勝進功圓會入圓覺寂滅一心故善達菩提。覺通如來盡佛境界名歡喜地。差別事理因果同歸一心。同亦不立名離垢地。法界一心有大智慧光明義。由淨極而光通達故為明生名發光地。明至極處覺性圓滿名燄慧地。從此差別理事同異所不能至名難勝地。無為真如全體顯露故曰性淨明露名現前地。俱生無明名為遠行。今盡真如際已捨藏識名遠行地。純一真如不假功用永絕動搖湛寂一心名不動地。華嚴說此地菩薩墮寂滅真如不捨此定。故十方諸佛說三加七勸而拔起之。出真如定從體起用便能說法居法師位。故發真如用名善慧地。遠從乾慧以來通名修習因位。今修習功畢行極理圓。所謂生滅既滅。故此地收功名修習位。(結前因圓)若第十地於法性空布慈陰雲覆涅槃海。融前九位通成一心名法雲地。正寂滅現前。如來圓證一心雖居果位不捨因門故逆流而出。菩薩修行逆生死流順法性流而入果海。因果相接故曰覺際入交名為等覺。(結果滿)則忽然超越世出世間入妙覺矣。

[△@△]三結指觀行圓證一心泯同果海成無上妙覺之果分二。

[□@○]初正結。

阿難。從乾慧心至等覺已。是覺始獲金剛心中初乾慧地。如是重重單複十二。方盡妙覺成無上道。是種種地。皆以金剛觀察如幻十種深喻。奢摩他中用諸如來毗婆舍那。清淨修證漸次深入。阿難。如是皆以三增進故。善能成就五十五位真菩提路。

[□@○]次勸修。

作是觀者名為正觀。若他觀者名為邪觀。

議曰。此結觀行以明圓證一心泯同果海成無上妙覺之果也。始終乾慧二地從古解者不一。學者難憑。但未觀佛法源頭耳。以九界眾生因三種流名五住煩惱感二種生死。五住者欲愛住地。色愛住地。無色愛住地。見一切住地。無明住地。三種流者謂欲流。有流。無明流。前四煩惱為欲流有流感分段生死。此在初信已斷。無明住地名無明流。感變易生死。至佛果乃斷。今經約生死染緣重在流字。故六根則曰流逸奔境。返妄觀行則曰返流全一入流亡所。專約三種流相以為真妄之本也。今首楞嚴大定總名金剛如幻三昧。故下文云。是種種地皆以金剛觀察漸次深入。是知從初乾慧即用金剛觀照。發心之初志在直斷生相無明。何待等覺後心耶。以此證之則初乾慧地乃用金剛心任運先斷欲有二流出分段生死。故曰欲愛乾枯根境不偶。現前殘質不復續生。如澄濁水沙土自沈。清水現前。名為初伏客塵煩惱。此明文的證也。其無明流從入信以來即志斷之。但無明深厚故歷五十四位直至等覺後心生相無明纔乾。以此無明在觀心中斷故曰是覺始獲金剛心中初乾慧地。五住究盡。二死永亡。無明流至此纔乾。乃入妙覺出變易生死。所謂去泥純水名為永斷根本無明。是則位有始終觀無先後。以力行深淺為次耳。以此證明決無疑矣。又何牽強多說哉。如是重重者亦有多解。但約華嚴位位勝進自然明了。初以三種漸次為發覺初心。圓成一心為勝進。乃入信位位位歷別。及至第十融成一心。入住行向位位皆然。其四加行又融前三賢觀智乃入初地。前九猶是歷別因。十地融前諸位為因窮。等覺為果滿。會歸寂滅一心乃入妙覺。故曰重重。以先歷次為單。後融一心勝進為複。蓋單十複十有二也。奢摩他止也。毗婆舍那觀也。天台三止三觀正符此義。初云從是漸修安立聖位。故此結云如是皆以三增進故善能成就五十五位真菩提路。觀此結文則初乾慧地通為基本為一位。十信至十地為五十五。是則以前為因。以等覺為果。華嚴不立信位唯云初發心時即得菩提。與今經從三漸次安立聖位義同。但彼圓宗以十二因緣原是如來普光明大智願海。一念信心即得安住。因果同時。唯說稱性法門橫周法界。故曰即得菩提。不說斷證。此經意在逆生死流豎盡一心故曰安立聖位此為別耳。觀者應知。

從前請問位次至此通顯三觀之用。約真如熏無明以顯淨用。并圓證一心泯同果海竟。

△四結三觀之名分二。

[○@●]初文殊請問經名。

爾時文殊師利法王子在大眾中即從座起。頂禮佛足而白佛言。當何名是經。我及眾生云何奉持。

[○@●]次世尊具答五目。

佛告文殊師利是。經名大佛頂悉怛多般怛囉無上寶印。十方如來清淨海眼。亦名救護親因。度脫阿難及此會中性比丘尼。得菩提心入徧知海。亦名如來密因修證了義。亦名大方廣妙蓮華王。十方佛母陀羅尼呪。亦名灌頂章句。諸菩薩萬行首楞嚴。汝當奉持。

議曰。前七卷半經說理行因果已周修證義了。故文殊請問經名。此經以首楞嚴大定為宗。始終不離一心三觀。故結經即結觀名耳。如來具答五目一名大佛頂等者。表此藏性具體相用三大。如題中說。故云大佛頂。梵語悉怛多般怛囉此云白傘葢。喻顯藏性清淨故曰白。覆庇眾生故如傘葢。以實相印印定諸法故名寶印。大海不唯不受死屍而草葉亦不留也。眼裏不容纖塵。如來藏清淨真心纖塵不立故喻如海眼。此克體相立名也。亦名救護等者。約用立名也。亦名如來等者。三世果人資為密因。若修若證皆為究竟故云了義。乃合體用而名也。亦名大方廣等者。謂體具三大。清淨無染。出生諸佛為大總持。此約體用勝益而名也。亦名灌頂等者。謂是法身所演中道名言。一切因人資為萬行。總稱大定。此約觀行以名。故判此章通為結觀行之名也。佛說五名而結集題中巧含多義。存三隱二可知。

上結三觀之名竟。

從前初卷阿難啟請以來通科大開修證之門竟。

[□@(?╳)]二曲示迷悟差別分二。

由前一往開示迷悟因果至此已周法會已圓。即可罷座。大眾應散。今復重興後問以啟七趣升沈之說五十陰魔之談者意明迷悟之差別耳。義謂元依一心妄想祇合熏成一類眾生何以備有七趣升沈之狀。悟止一心一悟便了何有二乘魔外之差。此羣疑所潛。故有後說。七趣乃示迷中之差別。陰魔乃示悟中之差別耳。

△初精研七趣曲示迷中差別之相分三。

[○@●]初經家敘益。

說是語已。即時阿難及諸大眾得蒙如來開示密印般怛囉義。兼聞此經了義名目。頓悟禪那修進聖位增上妙理。心慮虗凝斷除三界修心六品微細煩惱。

[○@●]二當機啟請分三。

[□@◇]初陳自益。

即從座起頂禮佛足。合掌恭敬而白佛言。大威德世尊。慈音無遮。善開眾生微細沈惑。令我今日身心快然得大饒益。

[□@◇]二正陳所疑分六。

[○@◇]初疑真本無妄六道從何而有。

世尊。若此妙明真淨妙心本來徧圓。如是乃至大地草木蝡動含靈本元真如即是如來成佛真體。佛體真實。云何復有地獄餓鬼畜生脩羅人天等道。

[○@◇]二疑六道為是本有為從妄習生。

世尊。此道為復本來自有。為是眾生妄習生起。

[○@◇]三疑妄性無體妄業如何受報。

世尊。如寶蓮香比丘尼持菩薩戒。私行婬欲。妄言行婬非殺非偷無有業報。發是語已。先於女根生大猛火。後於節節猛火燒然。墮無間獄。

[○@◇]四疑眾生既是無生如何生陷地獄。

瑠璃大王善星比丘。瑠璃為誅瞿曇族姓。善星妄說一切法空。生身陷入阿鼻地獄。

[○@◇]五疑世界既無所住地獄可有定處。

此諸地獄為有定處。為復自然。

[○@◇]六疑妄業是同受報何以各別。

彼彼發業。各各私受。

[□@◇]三結請意。

惟垂大慈發開童蒙。令諸一切持戒眾生聞決定義。歡喜頂戴謹潔無犯。

議曰。此呈益讚謝復請後疑也。三界九地每地各具思惑九品。今聞開示實證二果實斷下界一地前六品思惑故曰微細煩惱。約觀行研窮俱生無明故曰善開微細沈惑。此讚謝也。若此妙明下總躡前義含有六疑。據答甚明。由問位之初乃曰妙性圓明離諸名相本來無有世界眾生。又云清淨本然周徧法界則一切皆是如來成佛真體。故此疑云佛體真實既本無妄六道從何而有。此一疑也。故下答云因彼妄見有妄習生。二疑六道為是本來自有為是從妄習生起。故下答云此等皆是自妄想業之所招引。於中含有妄想是一何以六道不同。故下答云因有情想不同故有七趣升沈。三疑妄性既是無體妄業如何受報。如寶蓮香婬業招報。故下答云自妄所招還自來受。四疑眾生既是無生云何生陷地獄。如瑠璃王殺業善星妄語墮無間獄。故下答云非從天降不從人興自妄所招。五疑世界既本無住地獄可有住處。故下答云眾私同分非無定處。六疑妄業既是一同受報如何各別。故下答云因各各私眾私同分。以此六疑總顯迷中差別之狀。故世尊委答曲盡迷情。先舉答意以質問端。

[○@●]三世尊曲示分二。

[□@◇]初讚許。

佛告阿難。快哉此問。令諸眾生不入邪見。汝今諦聽。當為汝說。

議曰。此讚許也。愜佛本懷故稱快哉。

[□@◇]次開示分五。

[○@◇]初通示七趣根本分三。

[△@△]初約妄見妄習立內外分為三界之因。

阿難。一切眾生實本真淨。因彼妄見有妄習生。因此分開內分外分。

[△@△]二約內外情想為染淨生死之因分二。

[□@○]初內分純染。

阿難。內分即是眾生分內。因諸愛染發起妄情。情積不休能生愛水。是故眾生心憶珍羞口中水出。心憶前人或憐或恨目中淚盈。貪求財寶心發愛涎舉體光潤。心著行婬男女二根自然流液。阿難。諸愛雖別流結是同。潤溼不升自然從墜。此名內分。

[□@○]次外分兼淨。

阿難。外分即是眾生分外。因諸渴仰發明虗想。想積不休能生勝氣。是故眾生心持禁戒舉身輕清。心持呪印顧盼雄毅。心欲生天夢想飛舉。心存佛國聖境冥現。事善知識自輕身命。阿難。諸想雖別輕舉是同。飛動不沈自然超越。此名外分。

議曰。此答七趣升沈之元也實本清淨本無妄也。妄見妄習迷輪始也。約內外分而分情想以定升沈。內分者由自心內愛習凝結而為情也。由內而發故云內分。外分者由虗想而發。自外而感故云外分。

[△@△]三約情想多寡示七趣升沈之相分三。

[□@○]初總明生死交際之相。

阿難。一切世間生死相續。生從順習。死從變流。臨命終時未捨煖觸。一生善惡俱時頓現。死逆生順二習相交。

[□@○]二約情想多寡細示升沈之相分二。

[?︽]初列示其相分六。

◎初天道。

純想即飛必生天上。若飛心中兼福兼慧及與淨願。自然心開見十方佛。一切淨土隨願往生。

◎二天僊神道。

情少想多輕舉非遠。即為飛仙大力鬼王飛行夜叉地行羅剎。遊於四天所去無礙。其中若有善願善心護持我法。或護禁戒隨持戒人。或護神呪隨持咒者。或護禪定保綏法忍。是等親住如來座下。

◎三人道。

情想均等不飛不墜生於人間。想明斯聰。情幽斯鈍。

◎四畜道。

情多想少流入橫生。重為毛羣。輕為羽族。

◎五鬼道。

七情三想沈下水輪生於火際受氣猛火。身為餓鬼常被焚燒。水能害己。無食無飲經百千劫。

◎六地獄道。

九情一想下洞火輪。身入風火二交過地。輕生有間重生無間二種地獄。純情即沈入阿鼻獄。若沈心中有謗大乘毀佛禁戒誑妄說法虗貪信施濫膺恭敬五逆十重。更生十方阿鼻地獄。

[?︽]二略示報地。

循造惡業雖則自招。眾同分中兼有元地。

議曰。此備言七趣升沈之所以也。生為循情故云順習。臨終惡業果報現前故云變流。二習相交謂方生方死之際。善惡殊途升沈遂別。故純想即飛必生天上。此純想業也。若兼福慧淨願故生淨土。此純淨想也。若情少想多故升為神仙之類。有護法心者親住佛座。此亦習使然也若情想均等則為人類。但約情想厚薄以分智愚。若六情四想則為毛羽羣族。七情三想下沈水輪受氣猛火。若八情二想則為餓鬼。見水成火故能害己。若九情一想則入地獄。純情即沈阿鼻。若加謗法五逆十重則永無出期。此三惡之狀循造惡業自招。地獄則同受而各有元地非無因也。

[□@○]三廣示七趣輪迴因果之相分二。

[?︽]初各示其相分七。

◎初示地獄道因果之相分五。

[□@(?(○/(○*○)))]初總標十因六報。

阿難。此等皆是彼諸眾生自業所感。造十習因。受六交報。

議曰。此結前起後十因六報詳示地獄苦狀以顯情習之感也。造十習因委明地獄但約情習而言謂習約一念妄心。而報則六根交受者以念念妄想融涉六根故報亦同受。如十二類則一一類各具十二。今地獄苦報則一習為因六根同果足見眾生業性不可思議。熏變之力昭然可覩矣。十習謂婬貪慢瞋詐誑怨見枉訟也。輪中根本煩惱六謂貪瞋癡慢疑邪見。此中具四。隨煩惱十謂忿恨惱覆誑諂憍害嫉慳。此中誑即彼之誑。怨枉即該忿恨惱害四法。詐即是諂。訟即是覆。其憍屬慢。嫉屬瞋。慳屬貪。前四重律謂婬殺盜三總為貪。今則單以婬為首者是諸業之本故也。

[□@(?(○/(○*○)))]二別釋其相分二。

[△@○]初徵十習因相分十。

[?╳]初婬習分四。

[?(●/(○*○))]一因能感果。

云何十因。阿難。一者婬習交接發於相磨。研磨不休。如是故有大猛火光於中發動。如人以手自相摩觸煖相現前。

[?(●/(○*○))]二舉果驗因。

二習相然故有鐵牀銅柱諸事。

[?(●/(○*○))]三諸佛所呵。

是故十方一切如來色目行婬同名欲火。

[?(●/(○*○))]四行人當避。

菩薩見欲如避火坑。

議曰。此徵釋婬習為生死根眾罪之首也。男女交接二妄相磨故煖相現前此命終所現之境也。二習燒然故果感鐵牀等事。此所感地獄苦報也。下傲此。諸佛目婬為欲火。行人當避如火坑也。

[?╳]二貪習分四。

[?(●/(○*○))]一因能感果。

二者貪習交計。發於相吸。吸攬不止。如是故有積塞堅冰於中凍冽。如人以口吸縮風氣有冷觸生。

[?(●/(○*○))]二舉果驗因。

二習相陵故有吒吒波波羅羅青赤白蓮寒冰等事。

[?(●/(○*○))]三諸佛所呵。

是故十方一切如來色目多求同名貪水。

[?(●/(○*○))]四行人當避。

菩薩見貪如避瘴海。

議曰。此貪通約貪著而言也。故曰於有有具染著為性。彼此妄計貪取故曰交計。貪取不止故如吸攬。吸生冷觸故感寒冰等相。陵謂憑陵競尚不休之意。吒波羅忍寒之聲也。青赤白蓮寒凍之色也。諸佛名貪為水以沒溺故。行人當避如瘴海也。

[?╳]三慢習分四。

[?(●/(○*○))]一因能感果。

三者慢習交陵發於相恃。馳流不息。如是故有騰逸奔波積波為水。如人口舌自相緜味因而水發。

[?(●/(○*○))]二舉果驗因。

二習相鼓故有血河灰河熱沙毒海融銅灌吞諸事。

[?(●/(○*○))]三諸佛所呵。

是故十方一切如來色目我慢名飲癡水。

[?(●/(○*○))]四行人當避。

菩薩見慢如避巨溺。

議曰。慢有多種此指我慢而言也。謂恃己陵他高舉為性。自他相慢故曰交陵。陵乃欺侮之意。恃謂恃己貢高。慢之不已故曰馳流不息。故感奔波等相。彼此皆有傲慢之氣故曰相鼓。故感灰河等事。諸佛名慢為飲癡水溺於不明。行人當避如巨溺也。

[?╳]四瞋習分四。

[?(●/(○*○))]一因能感果。

四者瞋習交衝發於相忤。忤結不息。心熱發火鑄氣為金。如是故有刀山鐵橛劍樹劍輪斧鉞鎗鋸。如人銜冤殺氣飛動。

[?(●/(○*○))]二舉果驗因。

二習相擊故有宮割斬斫剉刺槌擊諸事。

[?(●/(○*○))]三諸佛所呵。

是故十方一切如來色目瞋恚名利刀劍。

[?(●/(○*○))]四行人當避。

菩薩見瞋如避誅戮。

議曰。瞋習以怒氣相加故曰交衝。忤逆也。忤結不息。火盛而氣益剛。鑄氣為金。故感刀山等相。兩相傷刺故曰相擊。故有宮割等事。諸佛目瞋名利刀劍。行人當避如誅戮也。

[?╳]五詐習分四。

[?(●/(○*○))]一因能感果。

五者詐習交誘發於相調。引起不住。如是故有繩木絞校。如水浸田草木生長。

[?(●/(○*○))]二舉果驗因。

二習相延故有杻械枷鎖鞭杖檛棒諸事。

[?(●/(○*○))]三諸佛所呵。

是故十方一切如來色目奸偽同名讒賊。

[?(●/(○*○))]四行人當避。

菩薩見詐如畏豺狼。

議曰。詐乃誑詐。為獲利譽矯現有德。詭詐為性。邪命為業。誑惑於人故曰誘曰調。引謂緣引。故感繩木絞校等相。校枷也。相延謂纏蔓不已。故有杻械等事。如來目奸偽同名纔賊。行人當畏如豺狼也。

[?╳]六誑習分四。

[?(●/(○*○))]一因能感果。

六者誑習交欺發於相罔。誣罔不止飛心造姦。如是故有塵土屎尿穢汙不淨。如塵隨風各無所見。

[?(●/(○*○))]二舉果驗因。

二習相加故有沒溺騰擲飛墜漂淪諸事。

[?(●/(○*○))]三諸佛所呵。

是故十方一切如來色目欺誑同名劫殺。

[?(●/(○*○))]四行人當避。

菩薩見誑如踐蛇虺。

議曰。此誑不同於詐乃欺罔之意。謂罔冒他人諂曲為性。矯設方便以取他意故曰交欺相罔。以飛心造姦故感塵土屎尿等相。以心穢惡故感如此。相加諸交欺也。故有沒溺騰擲等事。如來目欺名劫殺。行人當避如踐蛇虺。

[?╳]七怨習分四。

[?(●/(○*○))]一因能感果。

七者怨習交嫌發於銜恨。如是故有飛石投礰匣貯車檻甕盛囊撲。如陰毒人懷抱畜惡。

[?(●/(○*○))]二舉果驗因。

二習相吞故有投擲擒捉擊射拋撮諸事。

[?(●/(○*○))]三諸佛所呵。

是故十方一切如來色目怨家名違害鬼。

[?(●/(○*○))]四行人當避。

菩薩見怨如飲鴆酒。

議曰。怨習謂彼此相嫌。由銜恨而發。故感飛石投礰等相。遞相吞食故有投擲等事。如來目怨名違害鬼。行人當避如飲鴆酒。

[?╳]八見習分四。

[?(●/(○*○))]一因能感果。

八者見習交明。如薩迦耶見戒禁取邪悟諸業。發於違拒出生相反。如是故有王使主吏證執文籍。如行路人來往相見。

[?(●/(○*○))]二舉果驗因。

二習相交故有勘問權詐考訊推鞫察訪披究照明。善惡童子手執文簿辭辯諸事。

[?(●/(○*○))]三諸佛所呵。

是故十方一切如來色目惡見同名見坑。

[?(●/(○*○))]四行人當避。

菩薩見諸虗妄徧執如臨毒壑。

議曰。此惡見也。謂於諸諦理顛倒推度。染慧為性。能障正見。招苦為業。彼此非其明而明之故曰交明。薩迦耶此云惡見。此見有五。謂一身見執我我所。二邊見謂執斷常二邊。三邪見謂謗無因果。四見取非果計果。如以無想為涅槃之類。五戒禁取謂非因計因。如外道持牛狗等戒臥棘投灰等。苦行為業。無益勤苦。故曰邪悟。以各執己見故有王使執證等相。相交謂交哄諍論。故感勘問考訊等事。如來目見為見坑。行人見徧執者如臨毒壑。

[?╳]九枉習分四。

[?(●/(○*○))]一因能感果。

九者枉習交加發於誣謗。如是故有合山合石碾磑耕磨。如讒賊人逼枉良善。

[?(●/(○*○))]二舉果驗因。

二習相排故有押捺搥按蹙漉衡度諸事。

[?(●/(○*○))]三諸佛所呵。

是故十方一切如來色目怨謗同名讒虎。

[?(●/(○*○))]四行人當避。

菩薩見枉如遭霹靂。

議曰。枉謂誣枉。讒謗狠戾為性。即惱害也。能障不惱。蛆螫為性。乃追懷往惡多發囂暴。兇鄙麤言。蛆螫他故。故曰交加。謂交相加害發於誣謗。故有合山磕石等相。以二習相排。排謂擠陷。故感押捺諸事。如來色目怨謗名為讒虎。行人見枉如遭霹靂。

[?╳]十訟習分四。

[?(●/(○*○))]一因能感果。

十者訟習交諠發於藏覆。如是故有鑒見照燭。如於日中不能藏影。

[?(●/(○*○))]二舉果驗因。

二習相陳故有惡友業鏡火珠披露宿業對驗諸事。

[?(●/(○*○))]二諸佛所呵。

是故十方一切如來色目覆藏同名陰賊。

[?(●/(○*○))]四行人當避。

菩薩觀覆如戴高山履於巨海。

議曰。此訟習訟其覆也。訟即是覆。謂於自作罪恐失利譽。隱藏為性。能障不覆。損惱為業。彼覆此訟故曰交諠。以其覆故故有鑒見照燭等相。陳謂陳列罪狀。故感業鏡對驗等事。如來目覆名為陰賊。行人觀覆如戴山履海。此上十習發業為因。因必趣果故感地獄種種苦具。且十種習各由一念妄想而發。以此妄想融涉六根。故受苦報六根互變名為交報。

[△@○]二釋六交報相分二。

[?╳]初標六報總相。

云何六報。阿難。一切眾生六識造業。所招惡報從六根出。

議曰。此徵標六交報相也。以六識總造惡業徧熏六根。故報從六根而出通受其苦。

[?╳]次釋六報別相分六。

[?(●/(○*○))]初見報分二。

[??卍]初當根招報分三。

○初現報。

云何惡報。從六根出。一者見報招引惡果。此見業交。則臨終時先見猛火滿十方界。

○二生報。

亡者神識飛墜乘煙入無間獄。

○三後報。

發明二相。一者明見。則能徧見種種惡物生無量畏。二者暗見。寂然不見生無量恐。

[??卍]次六根交報。

如是見火。燒聽能為鑊湯洋銅。燒息能為黑煙紫燄。燒味能為焦丸鐵糜。燒觸能為熱灰鑪炭。燒心能生星火迸灑煽鼓空界。

議曰。此見業交乃眼識造業招引惡果也。易卦離為火為目。故見業交先見猛火。方生方死之際亡者神識將捨煖觸故隨見業所感之境識從習變乘之入無間獄。古釋極善極惡皆無中陰。故如射箭頃徑入地獄。以見不離明暗二塵。故發明二相。一者明見。惡境徧現故生畏。二者暗見。寂無所見故生恐。此本識業因。下明六交報果。本識見火能燒當根經文缺也。聞根屬水故為鑊湯洋銅。鼻息為氣故為煙燄。味觸二塵以報舌身。心屬火故星火煽空。此由見火交燒五根各隨塵習而變諸苦具。此業為不可思議也。下倣此。

[?(●/(○*○))]二聞報分二。

[??卍]初當根招報分三。

○初現報。

二者聞報招引惡果。此聞業交。則臨終時先見波濤沒溺天地。

○二生報。

亡者神識降注乘流入無間獄。

○三後報。

發明二相。一者聞聽。聽種種閙精神愗亂。二者閉聽。寂無所聞幽魄沈沒。

[??卍]次六根交報。

如是聞波。注聞則能為責為詰。注見則能為雷為吼為惡毒氣。注息則能為雨為霧灑諸毒蟲周滿身體。注味則能為膿為血種種雜穢。注觸則能為畜為鬼為糞為尿。注意則能為電為雹摧碎心魄。

議曰。此聞業交耳識造業招引惡果也。易卦坎為水為耳。故聞業先見波濤神識乘流識從習變也。聞以開聽為用。故閉則無聞。聞注當根變為詰責之聲。見火聞水相激若陰陽相激而為雷吼。水被火蒸故為惡毒氣。水隨氣變故注息為雨霧毒蟲。膿血糞尿皆習所變也。水火相激故為電雹。

[?(●/(○*○))]三齅報分二。

[??卍]初當根招報分三。

○初現報。

三者齅報招引惡果。此齅業交。則臨終時先見毒氣充塞遠近。

○二生報。

亡者神識從地踊出入無間獄。

○三後報。

發明二相。一者通聞。被諸惡氣熏極心擾。二者塞聞。氣掩不通悶絕於地。

[??卍]次六根交報。

如是齅氣。衝息則能為質為履。衝見則能為火為炬。衝聽則能為沒為溺為洋為沸。衝味則能為餒為爽。衝觸則能為綻為爛為大肉山有百千眼無量咂食。衝思則能為灰為瘴為飛沙礰擊碎身體。

議曰。此齅業交鼻識招引惡果也。鼻主出入息故先見毒氣。鼻為土故識從地踊。鼻由通塞取境故通聞毒氣塞則氣掩。齅衝當根則為質履。質礙塞也。履猶通也。氣衝見火則為炬。氣衝聞水則為沒溺洋沸之聲。氣衝味則變敗為餒為爽。魚敗曰餒。爽失其味也。衝觸則為綻爛肉山合觸塵也。脾土主思故為飛沙等事。

[?(●/(○*○))]四味報分二。

[??卍]初當根招報分三。

○初現報。

四者味報招引惡果。此味業交。則臨終時先見鐵網猛焰熾烈周覆世界。

○二生報。

亡者神識下透掛網倒懸其頭入無間獄。

○三後報。

發明二相。一者吸氣。結成寒冰凍冽身肉。二者吐氣。飛為猛火焦爛骨髓。

[??卍]次六根交報。

如是嘗味。歷嘗則能為承為忍。歷見則能為然金石。歷聽則能為利兵刃。歷息則能為大鐵籠彌覆國土。歷觸則能為弓為箭為弩為射。歷思則能為飛熱鐵從空雨下。

議曰。此味業交舌識招引惡果也。舌根不但取味。而妄語綺語兩舌惡口。或謗三寶毀汙賢善等。其業最廣大。故感報亦甚。故臨終先見鐵網猛燄等相。神識乘之入無間獄。舌以吸吐二習。吸則取味。吐則發語。故吸則為寒冰等。吐則為猛火等。歷當根為承為忍。以惡語傷人令他承忍故報亦如之。歷見為然金石以見火鑄氣為金。金得水淬而更利故歷聞為利刃。非語乘氣籠絡於人故歷息為鐵籠。利舌傷觸於人故歷觸為弓箭等事。由意造姦而飛語橫發故飛鐵從空雨下。

[?(●/(○*○))]五觸報分二。

[??卍]初當根招報分三。

○初現報。

五者觸報招引惡果。此觸業交。則臨終時先見大山四面來合無復出路。

○二生報。

亡者神識見大鐵城火蛇火狗虎狼師子牛頭獄卒馬頭羅剎手執鎗矟驅入城門向無間獄。

○三後報。

發明二相。一者合觸。合山逼體骨肉血潰。二者離觸。刀劍觸身心肝屠裂。

[??卍]次六根交報。

如是合觸。歷觸則能為道為觀為廳為案。歷見則能為燒為爇。歷聽則能為撞為擊為剚為射。歷息則能為括為袋為考為縛。歷嘗則能為耕為鉗為斬為截。歷思則能為墜為飛為煎為炙。

議曰。此觸業交身識招引惡果也。以眾生妄識堅執四大為我依之造業故臨終先見大山四面來合。向未離身故死無出路。以身為眾惡所歸故神識乘鐵城眾多惡事入於地獄。觸由離合二塵。故合則合山逼體。離則刀劍觸身。歷觸當根為道觀等者以生依此身如房舍故。歷見則為火燒熱見屬火故。歷聽則撞擊而有聲。剚以刀刺入肉也。以聞聲即動觸想故為剚射。以息充一身故為括袋考縛等事。歷嘗能為耕鉗斬截者以味充舌為滋觸故。歷思為飛墜煎炙者以妄想一動徧身火然。隨因感果宜其然矣。

[?(●/(○*○))]六思報分二。

[??卍]初當根招報分三。

○初現報。

六者思報招引惡果。此思業交。則臨終時先見惡風吹壞國土。

○二生報。

亡者神識被吹上空旋落乘風墮無間獄。

○三後報。

發明二相。一者不覺。迷極則荒奔走不息。二者不迷。覺知則苦無量煎燒痛深難忍。

[??卍]次六根交報。

如是邪思。結思則能為方為所。結見則能為鑒為證。結聽則能為大合石為冰為霜為土為霧。結息則能為大火車火船火檻。結嘗則能為大叫喚為悔為泣。結觸則能為大為小為一日中萬生萬死為偃為仰。

議曰。此思業交意識招引惡果也。六識以緣氣集聚妄想如風。故臨終見風乘入地獄。思以生滅二塵。迷覺約根迷無所止故荒走不息。覺則明了故知苦痛。思歷當根生以妄想為心地故能為方所歸向之地。思發知見故為鑒證。思土聽水故為冰霜土霧。思以籠冒息氣成火故結為火車等。思由舌發聲故為叫喚等。思執根身故為生死偃仰等。是六交報皆以不思議業力之所熏變。唯佛眼能見。非凡妄識情所知故唯心所變。地獄苦具不可解者甚多但約義據理而言。非真知見力也。總屬自心所現非心外法。故下文云若悟菩提則本無所有。凡在迷情可不畏哉。

[□@(?(○/(○*○)))]三結示所由。

阿難。是名地獄十因六果。皆是眾生迷妄所造。

議曰。此總結妄業由迷情有也。

[□@(?(○/(○*○)))]四校量輕重分三。

[□@(?(○/(○*○)))]初六根同造。

若諸眾生惡業同造。入阿鼻獄受無量苦經無量劫。

[△@○]二六根各造。

六根各造及彼所作兼境兼根。是人則入八無間獄。

[△@○]三三業分造分三。

[?╳]初三業兼造。

身口意三作殺盜婬。是人則入十八地獄。

[?╳]二三業不兼。

三業不兼。中間或為一殺一盜。是人則入三十六地獄。

[?╳]三六根獨造。

見見一根單犯一業。是人則入一百八地獄。

[□@(?(○/(○*○)))]五結答略問。

由是眾生別作別造。於世界中入同分地。妄想發生本非來有。

議曰。此示因果輕重之次也。同造謂十因六報具足也。六根各造謂先後不一。單兼一根一境則輕次前。若身口意三根唯造殺盜婬三業餘不兼涉則又輕次前。若於三業唯造二不兼餘則又輕次前。若一根獨造單犯一業則又輕次前。見見(長水音現)謂六根唯一造一業不兼餘也。以不相涉故云見見。別作別造謂各各私造也其業是同故感同分獄。由前問云為是本有為是造成。故此結云皆是妄想發生非本來有。

上顯十因六報之狀　下示輪迴之相。

◎二示鬼道因果之相分三。

[□@(?(○/(○*○)))]初標示因果總相。

復次阿難。是諸眾生非破律儀犯菩薩戒毀佛涅槃。諸餘雜業。歷劫燒然。後還罪畢受諸鬼形。

議曰。此從地獄出復受鬼形以顯輪迴之狀也。前十習因所感地獄若但由習則報盡可出。若非破律儀等則其苦更長故復受鬼形。非破律儀破比丘戒也。犯菩薩戒則破大乘性戒也。毀佛涅槃謂一闡提斷佛種性也。此斷善根受苦時長故復受鬼類。

上總標下別列。

[□@(?(○/(○*○)))]二別示因果別相分十。

[△@○]初貪習。

若於本因貪物為罪。是人罪畢遇物成形名為怪鬼。

[△@○]二婬習。

貪色為罪。是人罪畢遇風成形名為魃鬼。

[△@○]三詐習。

貪惑為罪。是人罪畢遇畜成形名為魅鬼。

[△@○]四怨習。

貪恨為罪。是人罪畢遇蟲成形名蠱毒鬼。

[△@○]五瞋習。

貪憶為罪。是人罪畢遇衰成形名為厲鬼。

[△@○]六慢習。

貪慠為罪。是人罪畢遇氣成形名為餓鬼。

[△@○]七誑習。

貪罔為罪。是人罪畢遇幽為形名為魘鬼。

[△@○]八見習。

貪明為罪。是人罪畢遇精為形名魍魎鬼。

[△@○]九枉習。

貪成為罪是人罪畢遇明為形名役使鬼。

[△@○]十訟習。

貪黨為罪。是人罪畢遇人為形名傳送鬼。

[□@(?(○/(○*○)))]三結示因由分二。

[△@○]初結升墜因由。

阿難。是人皆以純情墜落。業火燒乾上出為鬼。

[△@○]次結答有無所以。

此等皆是自妄想業之所招引。若悟菩提則妙圓明本無所有。

議曰。此貪習也。所貪者物故附物成形。以巧計而取故為鬼猶怪。婬習貪色。以婬心欲火故遇風成形。名為魃鬼。旱鬼也詐習惑人名為貪惑。故遇畜成形即狐狸精魅現美色以惑人。故為魅鬼。怨習懷恨故為貪恨。恨積惡毒故遇蟲成形。如蛇虺蝮蝎以毒傷人。故為蠱毒鬼。瞋習懷恚不忘故為貪憶。乘虗而入故遇災衰成形。名為厲鬼。即瘟疫時病瘧症皆此鬼作也。慢習陵人傲物故為貪傲。憍矜恃氣故遇氣成形。空腹高心故為餓鬼。誑習罔冒欺人故為貪罔。暗昧良心故遇幽成形。魘惑寐者故為魘鬼。見習妄執邪見以為明悟故為貪明。遇精明處即附成形。如山靈木石之精。名魍魎鬼。以見逐光影故鬼亦似有若無。枉習搆架無辜以成有罪故為貪成。以精思求過故遇明成形。勞役心神故為役使鬼。即擔沙負石之鬼。訟習黨護己罪彼此相訟故為貪黨。因人造姦故遇人成形。發人隱惡。名傳送鬼。即巫師之類訐露陰事。以上十因所招地獄。純情墜落。業火燒盡。餘習未盡。故出而為鬼。皆是妄業招引。妙圓心中本無此事。蓋由迷情所感之妄相耳。

◎三示畜生道因果之相分三。

[□@(?(○/(○*○)))]初標示因果總相。

復次阿難。鬼業既盡則情與想二俱成空。方於世間與元負人怨對相值。身為畜生酬其宿債。

[□@(?(○/(○*○)))]二列示因果別相分十。

[△@○]初貪習。

物怪之鬼物銷報盡。生於世間多為梟類。

[△@○]二婬習。

風魃之鬼風銷報盡。生於世間多為咎徵一切異類。

[△@○]三詐習。

畜魅之鬼畜死報盡。生於世間多為狐類。

[△@○]四怨習。

蟲蠱之鬼蠱滅報盡。生於世間多為毒類。

[△@○]五瞋習。

衰癘之鬼衰窮報盡。生於世間多為蛔類。

[△@○]六慢習。

受氣之鬼氣銷報盡。生於世間多為食類。

[△@○]七誑習。

緜幽之鬼幽銷報盡。生於世間多為服類。

[△@○]八見習。

和精之鬼和銷報盡。生於世間多為應類。

[△@○]九枉習。

明靈之鬼明滅報盡。生於世間多為休徵一切諸類。

[△@○]十訟習。

依人之鬼人亡報盡。生於世間多為循類。

[□@(?(○/(○*○)))]三結示因由分三。

[△@○]初結示輪迴因由。

阿難。是等皆以業火乾枯。酬其宿債傍為畜生。

[△@○]二結答有無所以。

此等亦皆自虗妄業之所招引。若悟菩提則此妄緣本無所有。

[△@○]三牒示問意。

如汝所言寶蓮香等及瑠璃王善星比丘。如是惡業本自發明。非從天降。亦非地出。亦非人與。自妄所招還自來受。菩提心中皆為浮虗妄想凝結。

議曰。此從鬼道出為畜生類也。以情多少之不一故沈地獄之不同。地獄罪畢復出為鬼。既經苦趣則情想之業二皆報盡故曰俱空。但怨債未忘以身酬值故為畜生。亦因本習各從其類。且如貪習為怪鬼畜為梟類。以貪他物而為己有故土梟附塊為兒習使然也。物能害己故梟子食母業使然也。婬習為魃鬼淫為病徵故餘習出為咎徵。如商羊舞水江豚拜風之類。詐習魅鬼而為狐類。狐能魅人亦餘習也。怨習蠱鬼而為毒類。如蛇蝎等瞋習厲鬼乘衰入身而為蟯蛔。慢習餓鬼往受飢虗故為食類以充人腹。誑習為魘昧之鬼因誑罔冒於人虗飾外儀故為服類。凡畜物皮毛可為服飾或驢騾馬等可乘服者皆其類也。見習魍魎名和精鬼和雜精明而為鬼也。畜為應類即應節序而先鳴者。預知先報蓋見習也。枉習役使之鬼託明以生名明靈鬼。畜為休徵之類。休美也。休徵乃美事之先見者即麟鳳之類。如吏勵精圖治窮詰民情而為明。所謂神明之宰皆其類也。訟習為傳送故名依人之鬼。即世健訟能起滅訟事。一向因人故鬼為傳送。畜為循類即人所畜養猫犬之類。專愛依人習使然也。此十畜類皆以業火乾枯酬償宿債而為畜生。皆妄業所招。若悟菩提則此三惡道本無所有。如汝所言寶蓮瑠璃善星等業皆自心發明。元非天降人與。乃自妄作其因自受苦果。於菩提心中皆妄想凝結耳。可不哀哉。

◎四示人道因果之相分三。

[□@(?(○/(○*○)))]初標示因果總相分二。

[△@○]初示因果酬償。

復次阿難。從是畜生酬償先債。若彼酬者分越所酬。此等眾生還復為人反徵其剩。如彼有力兼有福德。則於人中不捨人身酬還彼力。若無福者還為畜生償彼餘直。

[△@○]二示輪迴不已。

阿難當知。若用錢物或役其力償足自停。如於中間殺彼身命或食其肉。如是乃至經微塵劫相食相誅。猶如轉輪互為高下無有休息。除奢摩他及佛出世不可停寢。

議曰。此言畜生酬足復生人類。蓋三惡報盡而幸生為人非善業所感也。故首論酬償先債。然債非獨殺盜而十習因中皆有負債之義。其貪詐等皆以邪命自活妄取他財豈非夙負。故畜生類中總言償債償足而止。言酬越過分者。謂或多售其價。過用其力。或過貪其味。挫糜其身。皆為過越。使彼含冤必返徵其剩。此其所以輪迴不已也。如彼有力即於人中酬償者。如不孝敗家之子弟。狐媚騙財之朋友。與夫劫賊官訟之類。令其破產蕩財。皆往業所招。非無因也。又若負錢物而以身償還如值而止。若更殺其身而食其肉皆為過也。故相食相誅輪轉不已。自非禪定之力及遇佛懺悔決無停寢之日也。

[□@(?(○/(○*○)))]二列示因果別相分十。

[△@○]初貪習。

汝今應知。彼梟倫者酬足復形。生人道中參合頑類。

[△@○]二婬習。

彼咎徵者酬足復形。生人道中參合異類。

[△@○]三詐習。

彼狐倫者酬足復形。生人道中參於庸類。

[△@○]四怨習。

彼毒倫者酬足復形。生人道中參合狠類。

[△@○]五瞋習。

彼蛔倫者酬足復形。生人道中參合微類。

[△@○]六慢習。

彼食倫者酬足復形。生人道中參合柔類。

[△@○]七誑習。

彼服倫者酬足復形。生人道中參合勞類。

[△@○]八見習。

彼應倫者酬足復形。生人道中參於文類。

[△@○]九枉習。

彼休徵者酬足復形。生人道中參合明類。

[△@○]十訟習。

彼諸循倫酬足復形。生人道中參於達類。

[□@(?(○/(○*○)))]三結示輪迴之相。

阿難。是等皆以宿債畢酬復形人道。皆無始來業計顛倒相生相殺。不遇如來不聞正法。於塵勞中法爾輪轉。此輩名為可憐愍者。

議曰。此列十種酬償人類也。梟本貪習從怪鬼出。今幸為人參合頑類。頑謂頑嚚無知也。以因地多貪而性愚癡故今為顓蒙無知之類。言參合者參預也。合混為一也。謂人中愚頑自有本因。今從鬼畜而來得參預混合而為人。意蓋謂雖得人身而似非分也。咎徵本婬習從魃鬼出。以多婬者邪心苟合故參異類。狐本詐習從畜魅鬼出參於庸類。謂庸鄙自用由詐習欺人故今返習庸鄙也。毒本怨習從蟲毒鬼出故參合狠類。以怨天尤人而不揣己習使然也。蛔本瞋習從癘鬼出參合微類。微者眇賤不為人所齒錄也。以瞋陵毒於人故感報微眇食本慢習從餓鬼出。慢習貢高故感柔怯。以食類為強所陵故為人亦柔怯。服本誑習從魘鬼出以因勞苦役力故人亦為勞形治生之類。應本見習從和精鬼出而人為文類。此文非大名家。蓋小有才情動止可觀者耳。休徵本於枉習從明靈鬼出故人參明類。此世智聰明非明智也。訟習從傳送鬼出而人為達類。此非達者之達。乃通達世情。以訟習主刁詞起滅。鬼為傳送發人禍福。故人參達類習使然也。此上十類非正因為人故皆云參合。乃三途餘業酬畢復形各從習類。實業計顛倒耳。以未聞正法法爾輪轉。此輩名為可憐愍者。

上人趣畢。

◎五示仙道因果之相分三。

[□@(?(○/(○*○)))]初標示因果總相。

阿難。復有從人不依正覺修三摩地。別修妄念存想固形。遊於山林人不及處有十種仙。

議曰。此標仙趣也。仙道亦因修得。以不依正覺修三摩地。但依妄念存想固形。所謂修長生者。各從其術而有十種。

[□@(?(○/(○*○)))]二列示因果別相分十。

[△@○]初地行仙。

阿難。彼諸眾生。堅固服餌而不休息。食道圓成名地行仙。

議曰。此地行仙。因服餌所成。謂服藥餌以此養形而得壽考。行不離地為地行仙。

[△@○]二飛行仙。

堅固草木而不休息。藥道圓成名飛行仙。

議曰。此飛行仙。因餐松噉拍黃精芝朮之類。服久身輕而得飛舉。非吸風露者比。

[△@○]三遊行仙。

堅固金石而不休息。化道圓成名遊行仙。

議曰。此遊行仙。乃煉丹沙點化五金八石。遊戲人間故曰化道名遊行仙。

[△@○]四空行仙。

堅固動止而不休息。氣精圓成名空行仙。

議曰。此空行仙。常消息陰陽之候。以子午卯酉為運氣工夫。故云動止。久而身輕蟬脫。名空行仙。

[△@○]五天行仙。

堅固津液而不休息。潤德圓成名天行仙。

議曰。此天行仙。因鼓天池津液。吐故納新。日久功成。如八洞神仙之類。能謁天帝。故曰天行仙。

[△@○]六通行仙。

堅固精色而不休息。吸粹圓成名通行仙。

議曰。此通行仙。乃吞日精月華。呼吸導引。久而壽永心通。名通行仙。

[△@○]七道行仙。

堅固呪禁而不休息。術法圓成名道行仙。

議曰。此道行仙。因持呪禁符術而得成功。如天師之類。名道行仙。此道乃禁術非大道也。

[△@○]八照行仙。

堅固思念而不休息。思憶圓成名照行仙。

議曰。此照行仙。以存想丹田泥丸為命元。如莊子曰泥垣之審為淵。名照行仙非慧照也。

[△@○]九精行仙。

堅固交遘而不休息。感應圓成名精行仙。

議曰。此精行仙。謂固守精氣陰陽交媾。如嬰兒姹女之類。胎息存形名精行仙。

[△@○]十絕行仙。

堅固變化而不休息。覺悟圓成名絕行仙。

議曰。此絕行仙。乃習出陽神。改形易質。往來自由。故曰變化。久而心通故曰覺悟。餘仙之所不及。故曰絕行仙。

[□@(?(○/(○*○)))]三結示輪迴之相分二。

[△@○]初揀不解真修。

阿難。是等皆於人中鍊心不修正覺。別得生理壽千萬歲。休止深山或大海島絕於人境。

[△@○]次示輪迴根本。

斯亦輪迴妄想流轉。不修三昧。報盡還來散入諸趣。

議曰。此結仙趣也。以此仙趣乃人中煉心別得生理故勝於人。壽千萬歲故不如天。不修正覺故曰妄想流轉。報盡墮落故散入諸趣。以非天非人故別列此趣。

上仙趣畢。

◎六示天道因果之相分二。

[□@(?(○/(○*○)))]初通示三界因果之相分三。

[△@○]初欲界六天分二。

[?╳]初列示器界因果之相分六。

[?(●/(○*○))]初四天王。

阿難。諸世間人不求常住。未能捨諸妻妾恩愛。於邪婬中心不流逸。澄鎣生明。命終之後鄰於日月。如是一類名四天王天。

議曰。此後言天趣也。三界中先從欲界。六欲天始於四王也。忉利已下名地居天。未離飲食男女之欲但因重輕為六天之次。皆不知修禪。正以十善之因所感耳。四王居須彌山腰。鄰日月宮。四面居之。為護世四王。此經論天不說十善。單以婬欲一事為本。從經所宗也。四王有正妻妾。恩愛未捨。但不邪婬故感生此天。

[?(●/(○*○))]二忉利天。

於己妻房婬愛微薄。於淨居時不得全味。命終之後超日月明。居人間頂。如是一類名忉利天。

議曰。此忉利云三十三天。乃地居頂天。稱帝釋天。居須彌頂中。四方各統八天。故云三十三。以欲氣麤濁故欲薄則上升。此天雖有妻房而婬愛微薄。即淨居時不得全味。有微愛故。人中愛薄即感生此天。日月在下故超日月明。

[?(●/(○*○))]三夜摩天。

逢欲暫交。去無思憶。於人間世動少靜多。命終之後於虗空中朗然安住。日月光明上照不及。是諸人等自有光明。如是一類名須燄摩天。

議曰。此欲界第三空居第一天也。須燄摩此云時分。此天無日月光而有身光。以蓮華開合為晝夜。由昔人中欲氣漸薄故感生此天。逢欲暫交未離欲也。去無思憶無愛心也。不馳欲境故動少。欲淡心清故靜多。身心不染而無穢濁。故朗然空居自有光明。

[?(●/(○*○))]四兜率天。

一切時靜。有應觸來未能違戾。命終之後上升精微。不接下界諸人天境。乃至劫壞三災不及。如是一類名兜率陀天。

議曰。此欲界第四天也。兜率此云知足。有內院外院。外院乃實報天人所居。內院乃彌勒一生補處為主。其在釋迦末法弘法菩薩及修行發願待彌勒下生助揚法化者居之。以婬機不動故一切時靜。未能息機故應觸不違。以行勝前故云上升精微。然三災壞至三禪而此云不壞者蓋指內院而言也。

[?(●/(○*○))]五化樂天。

我無欲心應汝行事。於橫陳時味如嚼蠟。命終之後生越化地。如是一類名樂變化天。

議曰。此欲界第五天也。以樂變化五欲之境而自受用故得此名。我無欲心婬機已息也。而欲境橫陳在彼有心在我無味故如嚼蠟則至淡也。越者超也。言在人中能有此行則徑生此天不歷下位故云越也。化地即此天。

[?(●/(○*○))]六他化天。

無世間心同世行事。於行事交了然超越。命終之後徧能出超化無化境。如是一類名他化自在天。

議曰。此欲界第六天也。無世間心同世行事故全無欲也。以未離世緣故云於行事交。非言欲事。蓋與妻妾相接而中心了無相干故云超越。若言猶與欲交則非此天之行也。俱舍云。六受欲交抱。執手笑視婬。但目視而已。豈有交耶。化謂第五天。無化謂下四天。超者謂由人中徑生此天也。此天受用乃他所變化故云他化自在。

[?╳]二總結當界得名。

阿難。如是六天形雖出動心迹尚交。自此已還名為欲界。

議曰。此結欲界天名也。人趣欲穢雜亂心多動搖。而天已離人故云出動。言心迹尚交者蓋約六天通相而言也。其實麤細不同非可例觀也。以未出欲故通名欲界。

上欲界六天竟。

大佛頂首楞嚴經通議卷第八

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經通議卷第九

唐天竺沙門般剌密帝譯

烏萇國沙門彌伽釋迦譯語

菩薩戒弟子清河房融筆受

明南嶽沙門憨山釋德清述

[△@○]二色界四禪天分二。

[?╳]初列示當界因果之相分四。

[?(●/(○*○))]初禪三天分二。

[??卍]初列示其相分三。

○初梵眾天。

阿難。世間一切所修心人不假禪那無有智慧。但能執身不行婬欲。若行若坐想念俱無。愛染不生無留欲界。是人應念身為梵侶。如是一類名梵眾天。

議曰。此下色界四禪十八梵天也。梵者淨也。以此諸天不知真修無漏。但修欣厭禪。謂厭下苦麤障。欣上淨妙離。名欣厭定。以為正因。此經專依斷婬而為次第。未得真修故云不假禪那無有智慧。但能執身不行婬欲而已。若婬心不動於一切時想念俱無。愛染不生謂不起愛心。已伏欲界惑故無留欲界。身為梵侶名梵眾天。此梵民也。

○二梵輔天。

欲習既除離欲心現。於諸律儀愛樂隨順。是人應時能行梵德。如是一類名梵輔天。

議曰。此初禪第二天也。愛染已斷故云欲習既除。初禪定心顯現故云離欲心現。此結上行也。於定共戒愛樂隨順防護不失淨戒成就。能輔梵主名梵輔天。此梵臣也。此上二天修禪尚有尋伺。

○三大梵天。

身心妙圓威儀不缺。清淨禁戒加以明悟。是人應時能統梵眾為大梵王。如是一類名大梵天。

議曰。此初禪第三天也禪觀轉勝受生微妙故云妙圓。戒德已成故云威儀不缺。結上行也。定能發慧故云加以明悟。此則慧解超勝。故能統眾而為梵王。俱舍云。威德光明獨一而住。無尋無伺。定力所感。劫成先來。外道不知遂執為常。謂能生人為世間主。

[??卍]三結示當天得名。

阿難。此三勝流一切苦惱所不能逼。雖非正修真三摩地。清淨心中諸漏不動名為初禪。

議曰。此結德立初禪名也。已離欲界八苦故云苦不能逼。以欣厭伏惑故云非真三昧。已離欲染故心清淨。已離欲散麤動故云諸漏不動。初禪論名離生喜樂地。初禪有五支謂覺觀喜樂一心。以初心入禪名覺。細心分別禪味名觀。忻慶心生名喜。忻悅心生名樂。心與定一名一心。已離欲界雜惡心得輕安。此初禪行相也。

[?(●/(○*○))]二二禪三天分二。

[??卍]初列示其相分三。

○初少光天。

阿難。其次梵天統攝梵人圓滿梵行。澄心不動寂湛生光。如是一類名少光天。

議曰。此二禪初天也。此天主梵故云統攝。具戒定慧故云圓滿梵行。結上行也。此天定心增明故云澄心不動。定光發越故云寂湛生光。此天已離覺觀無有語言。但以定心發光以光勝劣分位次。喜相初生慧光初發故名少光。

○二無量光天。

光光相然照耀無盡。映十方界徧成瑠璃。如是一類名無量光天。

議曰。此二禪第二天也。從前少光心光漸勝故云光光相然。以境隨光淨徧成瑠璃。光隨定徧名無量光。

○三光音天。

吸持圓光成就教體。發化清淨應用無盡。如是一類名光音天。

議曰。此二禪第三天也。此天已離語言光能說法故云吸持圓光以為教體。但見光明心即了悟宣流淨行故云發化清淨。隨機開演故云應用無盡。以二禪無前五識。但用光明而為表詮。以光為音名光音天。

[??卍]二結示當天得名。

阿難。此三勝流一切憂懸所不能逼。雖非正修真三摩地。清淨心中麤漏已伏名為二禪。

議曰。此結德二禪天名也。已超欲界故云勝流。極喜調適名定生喜樂地。故一切憂懸所不能逼。雖非真修離欲心中欲染麤漏至此已伏名為二禪。此天有四支。謂內淨喜樂一心。以心無覺觀之渾濁故云內淨。忻心自慶名喜。恬然靜慮名樂。澄心不動名一心。

[?(●/(○*○))]三三禪三天分二。

[??卍]初列示其相分三。

○初少淨天。

阿難。如是天人圓光成音披音露妙。發成精行通寂滅樂。如是一類名少淨天。

議曰。此三禪初天也。圓光成音乃前天行相也。以光為教體表詮妙理。今披光音顯發微妙故云露妙。以所顯理發為妙行故云發成精行。滅前喜相而生妙樂故云通寂滅樂。初入此定故名為通。始得此樂故名少淨。

○二無量淨天。

淨空現前引發無際。身心輕安成寂滅樂。如是一類名無量淨天。

議曰。此三禪第二天也。離諸喜動不著樂相故云淨空現前。樂隨定徧故云引發無際。徹意地樂故云成寂滅樂。名無量淨天。

○三徧淨天。

世界身心一切圓淨。淨德成就。勝託現前歸寂滅樂。如是一類名徧淨天。

議曰。此三禪第三天也。前雖徹意地樂止在身心未名為徧。今則徧於依正世界身心無處不徧故云一切圓淨。殊勝妙樂以成淨德故云淨德成就。即此妙樂是所託處已證此樂故云歸寂滅樂。名徧淨天。

[??卍]二結示當天得名。

阿難。此三勝流具大隨順。身心安隱得無量樂。雖非正得真三摩地。安隱心中歡喜畢具名為三禪。

議曰。此結德三禪名也。已離憂喜隨順勝定故云具大隨順。得無量樂隨順自在。樂極於此純一無雜故名畢具。故此三禪名離喜妙樂地。此有五支。謂捨念慧樂一心。捨二禪之喜名捨。愛念三禪名念。善巧解慧名慧。愛樂安快名樂。愛樂心息名一心。

[?(●/(○*○))]四四禪九天分二。

[??卍]初列示當界因果之相分二。

○初當界凡夫四天分二。

[?(○/(○*○))]初列相分二。

卐初凡夫天分三。

[?(◇*◇)]初福生天。

阿難。復次天人不逼身心苦因已盡。樂非常住久必壞生。苦樂二心俱時頓捨。麤重相滅淨福性生。如是一類名福生天。

議曰。此四禪共有九天今初天也。然此地本唯三天。於廣果中別開無想名外道天。其五不還天乃三果聖流所居又是一類。故有九天而分三種。其福生等三乃凡夫所感實報天也。復次下五句別前生後也。俱舍論說第四禪離八災患者謂尋伺苦樂憂喜及出入息為八患也。又不為三災所動故云不動地。今云不逼即離前位苦也。苦因下釋不逼之所以。謂尋伺憂喜等是苦之因。今既離之故無逼迫。樂非常住者別明樂支。前第三禪雖得徹意地樂。樂必有壞故非常住。壞即成苦故云苦生。苦樂下正明此天苦樂俱捨。以一一地皆云厭下苦麤障。欣上妙淨離。厭下苦樂故云麤重相滅。欣上妙定故云淨福性生。以離下染故云淨福。

[?(◇*◇)]二福愛天。

捨心圓融。勝解清淨。福無遮中得妙隨順窮未來際。如是一類名福愛天。

議曰。此四禪第二天也。以捨諸苦樂等法唯一捨心與定心圓融。於捨心中決定忍可。不為異緣引轉。故云勝解清淨。由勝解力於圓融定中愛樂隨順得無留礙受用無窮。故云得妙隨順窮未來際。問此有漏禪壽命有限何得窮未來際耶。答此約得定壽報長遠動經劫數言窮未來。非真無盡未來也。

[?(◇*◇)]三廣果天。

阿難。從是天中有二岐路。若於先心無量淨光福德圓明修證而住。如是一類名廣果天。

議曰。此四禪第三天也。於福愛天中分二岐路。一直往道即至廣果。二迂曲道即至無想。此標也。若於下釋相。若從發心以來不帶異計。直修根本四禪。離前地染。故云無量淨光。備歷四位。至此福愛更增勝定。故云福德圓明。廣德所感名廣果天。

卐次無想外道一天。

若於先心雙厭苦樂。精研捨心相續不斷。圓窮捨道身心俱滅。心慮灰凝經五百劫。是人既以生滅為因不能發明不生滅性。初半劫滅後半劫生。如是一類名無想天。

議曰。此四禪第四無想天也。從福愛分出乃外道天。以修四禪帶有異計故感報此天。由前欣厭不已故云精研捨心相續不斷。至福愛天徧窮捨道故云圓窮。捨心既亡身心亦泯故云俱滅。計此無想為涅槃也。心慮下無想報也。無想天壽五百大劫。想心不行故云灰凝。是人下判成虗妄也。謂此天人初由不了不生滅心。唯以欣厭勞累。是以生滅為因也。但見六識暫爾不行如冰夾魚。不知微細生滅妄謂涅槃。故云不能發明無生滅性。初半劫下釋彼報行相。準俱舍引婆沙論釋彼生死位中多劫有想。初生此天經於半劫始入無想異熟名初半劫滅。至無常時從異熟出最後半劫復有心生後始方死名後半劫生。中間一向無想名無想天。

[?(○/(○*○))]次結名。

阿難。此四勝流一切世間諸苦樂境所不能動。雖非無為真不動地。有所得心功用純熟名為四禪。

議曰。此結德四禪四天名也。此天離八災患勝前地故名不動地。以有劫數壽盡還捨故云非真不動。俱舍云。然彼器非常。情俱生滅。凡夫修定味著受生名有所得。以定慧均等能捨苦樂名功用純熟。前三乃實報凡夫。此名外道天。

○次凡聖同居五天分三。

[?(○/(○*○))]初總標因果總相。

阿難。此中復有五不還天。於下界中九品習氣俱時滅盡。苦樂雙亡下無卜居。故於捨心眾同分中安立居處。

議曰。此標五不還天也。此五天乃三果聖人所居。不同凡外。故別列之。亦名五淨居。亦名五不還天。言下界等者二乘斷三界九地思惑九九八十一品成阿羅漢。今那含乃三果人已斷三禪已下四地各九品惑。種現俱無名為滅盡。離欲界繫故亡苦。離下三禪故亡樂。已不續生故下無卜居。此地名捨念清淨。故捨心同分中安立居處。

[?(○/(○*○))]二列示因果別相分五。

卐初無煩天。

阿難苦樂兩滅鬬心不交。如是一類名無煩天。

卐二無熱天。

機括獨行研交無地。如是一類名無熱天。

議曰。此不還五天中初二名也。前雖苦樂兩亡而欣厭尚存待心未泯。今已滅對待故云鬪心不交。以有對待覺識煩動。無對待則無煩矣。微煩曰熱。唯一捨心故云獨行。對境亦泯故云研交無地。定障既寂心得清涼故云無熱。

卐三善見天。

十方世界妙見圓澄。更無塵象一切沈垢。如是一類名善見天。

卐四善現天。

精見現前陶鑄無礙。如是一類名善現天。

議曰。此五不還天中三四天也。定慧圓明故云妙見圓澄。定慧障亡更無塵象沈垢。捨心圓明。故名善見。定慧功成故云精見現前。陶鎔習氣不為留礙故云陶鑄無礙。名善現天。

卐五色究竟天。

究竟羣幾窮色性性入無邊際。如是一類名色究竟天。

議曰。此五不還天中第五天也。窮究至極故云究竟。眾色極微故云羣幾。色性性色之體也。色以空為體。窮至色邊際即入虗空故云入無邊際。以究盡色際名色究竟天。

[?(○/(○*○))]三結歎勝能。

阿難。此不還天。彼諸四禪四位天王獨有欽聞不能知見。如今世間曠野深山聖道場地皆阿羅漢所住持故。世間麤人所不能見。

[??卍]次總結當界得名。

阿難。是十八天。獨行無交。未盡形累。自此已還名為色界。

議曰。此結四禪天名也。梵語那含此云不還。以是聖人所居。無漏定力殊勝。故四禪天王有漏凡夫所不能見。此十八天超越欲染一味定心故云獨行無交。尚有色礙故云未盡形累。

[△@○]三無色界四天分二。

[?╳]初總示當界聖凡因果之相分二。

[?(●/(○*○))]初列示分二。

[??卍]初寄顯界外因。

復次阿難。從是有頂色邊際中其間復有二種岐路。若於捨心發明智慧。慧光圓通便出塵界。成阿羅漢入菩薩乘。如是一類名為迴心大阿羅漢。

議曰。此標無色界從色界頂色究竟中分二岐路也。一迴心羅漢即出界外。二不迴心者即入空處。以四禪通修捨定。若於捨心發無漏智頓斷上地三十六品俱生煩惱便證無學。仍又迴心向大乘道即不入空處名大阿羅漢。蓋依色頂而修此定者也。

[??卍]二正示界內因果分四。

○初空處。

若在捨心捨厭成就。覺身為礙銷礙入空。如是一類名為空處。

議曰。此標無色初天也。此四天人無業果色有定果色依正皆然。此乃定性聲聞與無想外道而來雜處。皆無色蘊故名無色界。皆依徧空修道。初厭色依空。二厭空依識。三色空識等都滅而依識性。四依識性以滅研窮而不得真滅。是皆未出輪迴不成聖道者也。前依捨心捨已成就。但有色礙故消礙入空。此厭色依空故名空處。

○二識處。

諸礙既銷無礙無滅。其中唯留阿賴耶識全於末那半分微細。如是一類名為識處。

議曰。此四空第二天乃厭空依識者也。諸礙既銷躡前空處也。無礙下名破空入識也。銷礙入無則不依色。無礙之無亦滅故不依空。唯觀於識故唯留賴耶。以末那為意根依內外門轉緣色空識三。今六識已滅故不緣色空。內緣八識見分為我故半分微細捨空依識名為識處。

○三無所有處。

空色既亡識心都滅。十方寂然迥無攸往。如是一類名無所有處。

議曰。此四空第三天也。前天雖亡空色而存識心尚為所有。今識心亦滅但依識性故十方寂然迥無所有。名無所有處。以識性幽緜。行人至此以為極則。非真究竟。實生死本也。

○四非非想處。

識性不動以滅窮研。於無盡中發宣盡性。如存不存。若盡非盡。如是一類名為非想非非想處。

議曰。此四空第四天也。前未見識性尚有研窮。今識性不動故滅研窮。依湛不搖處以為究竟。故云於無盡中發宣盡性。識性現前故如存。見相已泯故不存。前七已消故若盡。無明未破故非盡。以不存若盡故非想。以如存非盡故非非想也。

[?(●/(○*○))]次結屬分四。

[??卍]初結屬界外聖人。

此等窮空不盡空理。從不還天聖道窮者如是一類名不迴心鈍阿羅漢。

[??卍]二結屬界內外道。

若從無想諸外道天窮空不歸。迷漏無聞便入輪轉。

議曰。此總結名四空非真修也。此等天人雖欲窮空但依欣厭未盡真空之理妄有取捨故非真修。以此四天行人皆從色界五不還天并無想天而來。若從不還不能頓斷上惑未出三界。仍依無漏智斷消礙入空而生此天者名不迴心鈍根那含。通稱羅漢也。若無想外道與廣果天人能窮空者則來生此天。若窮空不能銷礙是迷於有漏無所見聞於彼不來便入輪轉矣。不歸不來也。舊引經論釋無想外道業盡必墮是不來義也。

[??卍]三結屬實報凡夫。

阿難。是諸天上各各天人則是凡夫業果酬答。答盡入輪。

[??卍]四結屬寄位菩薩。

彼之天王即是菩薩遊三摩提。漸次增進迴向聖倫所修行路。

議曰。此結顯聖凡之別也。其諸天天人皆凡夫業果酬答。報盡必墜。若諸天之王皆菩薩寄位遊戲。出入諸禪三昧。增進聖位。以入菩提路也。

[?╳]二別結當界得名。

阿難。是四空天身心滅盡。定性現前無業果色。從此逮終名無色。

議曰。此結無色界也。此四空處色蘊既消妄想已滅故云身心滅盡。有定果色名定性現前。無業果色名無色界。

[□@(?(○/(○*○)))]次總結三界之因。

此皆不了妙覺明心。積妄發生妄有三界。中間妄隨七趣沈溺。補特伽羅各從其類。

議曰。此略結三界虗妄也。謂欲界已上由昔人中修因感果。但不了妙覺明心。雖欲修因其實積妄發生妄有三界之相。未得真修。報盡入輪。故妄隨七趣沈溺。永在生死。故云補特伽羅各從其類。梵語補特伽羅此云數取趣。

上明天趣竟。

◎七示阿脩羅道因果之相分二。

[□@(?(○/(○*○)))]初標名。

復次阿難。是三界中復有四種阿修羅類。

[□@(?(○/(○*○)))]次辯相分四。

[△@○]初卵生鬼趣攝。

若於鬼道以護法力乘通入空。此阿脩羅從卵而生鬼趣所攝。

[△@○]二胎生人趣攝。

若於天中降德貶墜。其所卜居鄰於日月。此阿脩羅從胎而出人趣所攝。

[△@○]三化生天趣攝。

有脩羅王執持世界。力洞無畏。能與梵王及天帝釋四天爭權。此阿脩羅因變化有天趣所攝。

[△@○]四溼生畜趣攝。

阿難。別有一分下劣脩羅。生大海心沈水穴口。旦遊虗空。暮歸水宿。此阿脩羅因溼氣有畜生趣攝。

議曰。此阿脩羅道也。舊說非天。謂有天名而無天德。瞋習然也。判屬天趣。今經屬於四生非獨天也。此言鬼趣所攝云從卵生未詳所以。其與天爭權。華嚴云與帝釋戰。今云與梵王等。且上界無瞋。梵天無欲。何爭之有。此亦未詳。其畜生趣攝者業報類也。

[?︽]次總結虗妄。

阿難。如是地獄餓鬼畜生人及神仙天洎脩羅。精研七趣皆是昏沈諸有為相。妄想受生。妄想隨業。於妙圓明無作本心皆如空華元無所著。但一虗妄更無根緒。

議曰。此總結七趣之狀以答問義也。七趣皆從無明發業所感故云昏沈諸有為相。生因業果皆由妄想。於妙明中本無所有。如空中華更無根緒。

[○@◇]二結示迷悟因依分二。

[△@△]初迷時妄有。

阿難。此等眾生不識本心。受此輪迴經無量劫不得真淨皆由隨順殺盜婬故。反此三種又則出生無殺盜婬。有名鬼倫。無名天趣。有無相傾起輪迴性。

[△@△]二悟後元空。

若得妙發三摩提者則妙常寂。有無二無。無二亦滅。尚無不殺不偷不婬云何更隨殺盜婬事。

議曰。此結三界轉變之相。不識本心等妄想受生也。隨順殺盜婬等妄想隨業也。業因苦果有無相傾起輪迴性。所謂迷時三界有也。若得妙發三摩提等返妄歸真也。以不識故沈生死。若妙發三昧妙悟一心頓證三德祕藏。妙常寂順次配般若法身解脫三德一心之圓證也。有無二無則非生死。無二亦滅則非涅槃。此則妄因亦絕妄業頓空。非此不足以絕輪迴也。

[○@◇]三結答問意。

阿難。不斷三業各各有私。因各各私。眾私同分非無定處。自妄發生。生妄無因無可尋究。

議曰。此結答問意也。由前問云。為有定處。為復自然。彼彼發業各各私受。故此結云。以不斷殺盜婬三業隨人別造故云各各有私。別業同受故非無定處。妄元無因故無可尋究。

[○@◇]四誡勗真修。

汝勗修行欲得菩提要除三惑。不盡三惑縱得神通皆是世間有為功用。習氣不滅落於魔道。雖欲除妄倍加虗偽。如來說為可哀憐者。汝妄自造非菩提咎。

[○@◇]五結指正說。

作是說者名為正說。若他說者即魔王說。

議曰。此結勸修也。前云三緣斷故三因不生。則汝心中狂性自歇。歇即菩提。故云要除三惑等。言要必斷乃為真修也。由前問云。此道為復本來自有。為是眾生妄習生起。故此結云汝妄自造非菩提咎。

上精研七趣曲示迷中差別之相竟。

△二詳辯陰魔曲示悟中差別之相分。

[○@●]初示五陰魔事分十二。

[□@◇]初世尊無問自說。

即時如來將罷法座。於師子牀攬七寶几。迴紫金山再來凭倚。普告大眾及阿難言。

議曰。此敘致下詳辯陰魔以示悟中差別之相也。由初云諸修行人不能得成無上菩提乃至別成聲聞緣覺及成外道諸天魔王及魔眷屬。皆由不知二種根本錯亂修習。故一往開示真修行法。即以楞嚴大定通為五十五位真菩提路。乃顯正悟。而定中邪習邪悟猶未發明。故判前七趣以明妄想是一而有七趣升沈之狀者特顯迷中差別之相也。今此定中而有五十重陰魔者正顯悟中差別之相也。前說定用直示真修而三乘人未經邪悟故非所知。此是如來備歷境界。且微細魔事非一切智不能明了。亦無能問者。故無問自說。已前開示迷悟因果已圓。故將罷法座。有此未盡之意。故再凭寶几普告大眾。此最上深慈為最後教誨也。

[□@◇]二略示魔事因緣。

汝等有學緣覺聲聞。今日迴心趣大菩提無上妙覺我今已說真修行法。汝猶未識修奢摩他毗婆舍那微細魔事。魔境現前汝不能識。洗心非正落於邪見。或汝陰魔。或復天魔。或著鬼神。或遭魑魅。心中不明認賊為子。又復於中得少為足。如第四禪無聞比丘妄言證聖。天報已畢衰相現前。謗阿羅漢身遭後有。墮阿鼻獄。汝應諦聽。吾今為汝子細分別。阿難起立。并其會中同有學者。歡喜頂禮伏聽慈誨。

議曰。此略示魔事因緣也。諸三乘人迴心趣菩提者如前已說真修行法矣。但禪定中微細魔事汝猶未識。故須詳辯以防邪悟也。若不說破恐魔境現前心中不明錯認為真。如無聞比丘妄證謗法自取地獄。故不得不為子細分別耳。

[□@◇]三示迷悟之本。

佛告阿難及諸大眾。汝等當知有漏世界十二類生。本覺妙明覺圓心體。與十方佛無二無別。由汝妄想迷理為咎。癡愛發生。生發徧迷故有空性。化迷不息有世界生。則此十方微塵國土非無漏者皆是迷頑妄想安立。當知虗空生汝心內猶如片雲點太清裏。況諸世界在虗空耶。汝等一人發真歸元。此十方空皆悉銷殞。云何空中所有國土而不振裂。

議曰。將明動魔之由先示一真為迷悟之本也。一真法界心佛眾生三無差別。迷悟轉變不出此心。虗空世界依之而立。心本妙明良由一念無明妄想迷真背理故癡愛發生。此言無明通為四惑之本也。生相既發則全體皆迷故云徧迷。空性依無明所變所謂迷妄有虗空也。妄迷轉變而不已故云化迷不息有世界生。所謂結暗為色依空立世界。是則十方國土皆依妄想安立也。真心至大。故虗空生於妙心如片雲點於太清眇乎小矣況空中之世界豈不至微哉。故今行人發真歸元無明一破則虗空消殞而空中國土無不振裂。魔以暗昧為體世界為所依。今國土振裂而魔宮必隳。此實動魔之由也。

[□@◇]四示動魔之由。

汝輩修禪飾三摩地。十方菩薩及諸無漏大阿羅漢心精通㳷當處湛然。一切魔王及與鬼神諸凡夫天見其宮殿無故崩裂。大地振坼。水陸飛騰無不驚慴。凡夫昏暗不覺遷訛。彼等咸得五種神通唯除漏盡。戀此塵勞。如何令汝摧裂其處。是故鬼神及諸天魔。魍魎妖精於三昧時僉來惱汝。

議曰。此言動魔致擾也。上云發真歸元則虗空消殞。今修禪定乃歸元之行也。菩薩羅漢與能修人心精通㳷。謂妄想既破心境一如。無生體露故當處湛然。虗空消殞。而魔宮自振。此實動魔之由也。魔具五通有大神力。魔以害善得名戀此欲境豈肯甘心令汝破壞其處。是故於三昧中皆來惱汝理必然也。

[□@◇]五示悟則勝邪。

然彼諸魔雖有大怒彼塵勞內。汝妙覺中。如風吹光如刀斷水了不相觸。汝如沸湯彼如堅冰煖氣漸鄰不日銷殞。徒恃神力但為其客。成就破亂由汝心中五陰主人。主人若迷客得其便。當處禪那覺悟無惑則彼魔事無奈汝何。陰銷入明。則彼羣邪咸受幽氣。明能破暗近自銷殞。如何敢留擾亂禪定。

[□@◇]六示迷則邪勝。

若不明悟被陰所迷。則汝阿難必為魔子成就魔人。如摩登伽殊為眇劣。彼唯呪汝破佛律儀。八萬行中祇毀一戒。心清淨故尚未淪溺。此乃隳汝寶覺全身。如宰臣家忽逢籍沒。宛轉零落無可哀救。

議曰。此言邪不勝正也。魔依幽暗。定心虗明。故如吹光割水。明暗二相了不相及故了不相觸。明能破暗如湯消冰。是從外來故如客。邪不勝正故不能破壞。以汝心迷故彼得其便。但以禪那智照則魔自不容。定力愈堅則魔不能擾。以悟則勝邪。若汝陰自迷故成就魔事。以迷則邪勝。且如摩登絕為眇劣。彼假呪力猶但毀一戒。況魔有大神力斷滅法身慧命破法王家。固宜深防無令得便也。

[□@◇]七正陳魔事分五。

[○@◇]初色陰分三。

[△@△]初當陰未破。

阿難當知。汝坐道場銷落諸念。其念若盡則諸離念一切精明。動靜不移。憶忘如一。當住此處入三摩提。如明目人處大幽暗。精性妙淨心未發光。此則名為色陰區宇。若目明朗十方洞開無復幽黯名色陰盡。是人則能超越劫濁。觀其所由堅固妄想以為其本。

議曰。此示五陰迷悟之相以辯魔境也。魔以幽暗為性。陰以覆蔽為義。由迷一真而成色心五陰葢覆真心。是通以覺場而變為魔窟也。是故眾生世界為魔所依。今若返妄歸真必消此五陰身心以復一真之覺體。是由一心迷悟故魔佛於是乎辯。今以觀照研窮五陰將破未破之間而陰境隨心轉變。以有積劫習氣化為種種境界所謂化迷不息也。以唯心所現故悟則無咎。以清淨心中纖塵不立。一念纔著便墮魔類矣。汝坐道場消落諸念等者乃初入禪觀照得力時也。當住此處入三摩地是直心正念為定本也。即於定中如明目人處暗正是色陰覆蔽之相。區局也。宇覆蔽也。若色陰盡則十方洞開無復幽暗矣。前劫濁依色陰而有。劫者時也。空為時初為色之體。色陰一破則三際頓空故能越劫濁。空晦暗中結暗為色。故堅固妄想以為色本。

[△@△]二示定境差別向下十段。

阿難。當在此中精研妙明四大不織。少選之間身能出礙。此名精明流溢前境。斯但功用暫得如是非為聖證。不作聖心名善境界。若作聖解即受羣邪。

議曰。此色陰將破而有十重境界也。即前離念精明之中以觀精研妙明心體。所有妄想融涉四大故交織不散。今研心離色妄想不行故四大不織。少選謂少時也。當此不織則四大各離。故身不拘心即能出礙。但是精明流溢前境。色陰實未破也功用暫得如是耳。不作聖心則為功用善境。若作聖解即受魔氣耳。

阿難。復以此心精研妙明其身內徹。是人忽然於其身內拾出蟯蛔。身相宛然亦無傷毀。此名精明流溢形體。斯但精行暫得如是非為聖證。不作聖心名善境界。若作聖解即受羣邪。

議曰。此色陰第二境界也。復以前觀照精研心體心光內徹四大虗融洞然不礙。故於身中拾出蟯蛔。而身相不毀。色陰雖未及破而色質已虗。此特精明流溢形體。暫時功用非聖證也。

又以此心內外精研。其時魂魄意志精神除執受身餘皆涉入互為賓主。忽於空中聞說法聲。或聞十方同敷密義。此名精魄遞相離合成就善種。暫得如是非為聖證。不作聖心名善境界。若作聖解即受羣邪。

議曰。此色陰第三境界也。阿賴耶識所執受四大之身。而在五臟各有所主。隨得其名。在肝曰魂。在肺曰魄。在脾曰意。在腎曰志。在心曰精神。今以觀照研窮四大虗融五臟亦化魂魄無依。故離身涉入互為賓主也。由夙聞熏種子。因定激發遂託神魂現說法聲也。此乃精魂遞相離合。非聖證也。

又以此心澄露皎徹內光發明。十方徧作閻浮檀色。一切種類化為如來。於時忽見毗廬遮邪踞天光臺千佛圍繞。百億國土及與蓮華俱時出現。此名心魂靈悟所染。心光研明照諸世界。暫得如是非為聖證。不作聖心名善境界。若作聖解即受羣邪。

議曰。此色陰第四境界也。以前觀心研窮身心皎徹色陰既融心光發明故現境界。十方下所現之相。以多生聞熏聖教名言習氣被定激發。故見世界金色化佛說法蓮華等相。以所染善種習氣故云靈悟。以定力心光研窮明了照諸世界暫得如是。非聖證也。

又以此心精研妙明觀察不停。抑按降伏制止超越。於時忽然十方虗空成七寶色或百寶色。同時徧滿不相留礙。青黃赤白各各純現。此名抑按功力踰分。暫得如是非為聖證不作聖心名善境界。若作聖解即受羣邪。

議曰。此色陰第五境界也。又以前定心精研妙明心體觀察不停。則忽然虗空成七寶色。五色純現者是謂寶覺明心。無明未盡被定激發故現斯相。此名功力逾分暫得如是。非聖證也。

又以此心研究澄徹精光不亂。忽於夜半在暗室內見種種物不殊白晝。而暗室物亦不除滅。此名心細密澄其見所視洞幽。暫得如是非為聖證。不作聖心名善境界。若作聖解即受羣邪。

議曰。此色陰第六境界也。以前定心研究澄徹精心發光。從定中發故不動亂。於夜暗室見種種物。此非心光洞照。但是心細密澄其見故視能洞幽。非聖證也。

又以此心圓入虗融四體忽然同於草木。火燒刀斫曾無所覺。又則火光不能燒爇。縱割其肉猶如削木。此名塵併排四大性一向入純。暫得如是非為聖證。不作聖心名善境界。若作聖解即受羣邪。

議曰。此色陰第七境界也。前以定心虗融四大。今以觀心圓入虗融。又離於執受。故忽同草木無知。火燒刀割。皆無所覺。此名排四大性純入虗融。暫得如是非聖證也。

又以此心成就清淨。淨心功極。忽見大地十方山河皆成佛國。具足七寶光明徧滿。又見恒沙諸佛如來徧滿空界樓殿華麗。下見地獄上觀天宮得無障礙。此名欣厭凝想日深想久化成。非為聖證。不作聖心名善境界。若作聖解即受羣邪。

議曰。此色陰第八境界也。以前定心研窮欣厭習氣內融故成就清淨。內心既淨。外器虗明成七寶色。諸佛徧滿。地獄天宮一時俱見得無障礙。此名欣厭凝想日深隨想化成。非聖證也。

又以此心研究深遠。忽於中夜遙見遠方市井街巷親族眷屬或聞其語。此名迫心逼極飛出故多隔見。非為聖證。不作聖心名善境界。若作聖解即受羣邪。

議曰。此色陰第九境界也。以前定心研窮深遠。以真心本徧向為色礙故不遠見。今以定力精研。陰雖未破。而心能遙遠見聞。親戚眷屬皆隨習現。此名迫心逼極飛出故多隔見。非聖證也。

又以此心研究精極。見善知識形體變移。少選無端種種遷改。此名邪心含受魑魅。或遭天魔入其心腹無端說法通達妙義。非為聖證。不作聖心魔事銷歇。若作聖解即受羣邪。

議曰。此色陰第十境界也。以前定心研究精極。由昔經邪師聞熏邪種。定研習變。故見善知識形體變幻。此由邪心含受邪魅。或天魔入心無端說法非聖證也。以定力愈深故魔事益盛。故後四陰漸次深入理固然也。

[△@△]三誡勗深防。

阿難。如是十種禪那現境。皆是色陰用心交互故現斯事。眾生頑迷不自忖量。逢此因緣迷不自識謂言登聖。大妄語成墮無間獄。汝等當依如來滅後於末法中宣示斯義。無令天魔得其方便。保持覆護成無上道。

議曰。此結色陰將破十種禪那境界之相也。故總指云皆是色陰用心交互。若一念頓破根本無明五陰齊消則無此事。今次第研窮習氣激發故云用心交互。若迷而不識便言證聖墮大妄語。今令宣示覺知魔事庶可保護成無上道也。

[○@◇]二受陰分三。

[△@△]初當陰未破。

阿難。彼善男子修三摩提。奢摩他中色陰盡者。見諸佛心如明鏡中顯現其像。若有所得而未能用。猶如魘人手足宛然見聞不惑。心觸客邪而不能動。此則名為受陰區宇。

議曰。此示受陰未破之相也。色陰盡者四大已消無復留疑。觀心增明故諸佛心現於觀照之中如鏡現像。然佛心無相而見現像者乃觀心所變緣影非真心也。此有所得而未能用者蓋有含受之執故如魘人。是名受陰區宇也。

若魘咎歇其心離身返觀其面。去住自由無復留礙名受陰盡。是人則能超越見濁。觀其所由虗明妄想以為其本。

議曰。此預示受陰盡相也。受盡則無執受故心能離身。身在心中故返觀己面。四大已消無可執受故無復留礙。見濁依受陰而有。以見有根身可受領納執取故為見濁。今受陰盡故能超之。以含受虗明之相故名虗明妄想。

[△@△]二示定境差別向下十段。

阿難。彼善男子當在此中得大光耀其心發明。內抑過分忽於其處發無窮悲。如是乃至觀見蚊蝱猶如赤子。心生憐愍不覺流淚。此名功用抑摧過越。悟則無咎。非為聖證。覺了不迷久自銷歇。若作聖解則有悲魔入其心腑。見人則悲啼泣無限。失於正受當從淪墜。

議曰。此受陰第一境界也。以前觀心研消色陰故其心發明。以見色消而用心太急內抑過分故發無窮悲。此乃宿有悲種。今被觀力激發。故見蚊蚋猶如赤子。此乃功用抑摧太過。非聖證也。不悟其非則有悲魔入心失正受矣。

阿難。又彼定中諸善男子。見色陰銷受陰明白。勝相現前感激過分忽於其中生無限勇。其心猛利志齊諸佛。謂三僧祗一念能越。此名功用陵率過越。悟則無咎。非為聖證。覺了不迷久自銷歇。若作聖解則有狂魔入其心腑。見人則誇我慢無比。其心乃至上不見佛下不見人。失於正受當從淪墜。

議曰。此受陰第二境界也。定中見色陰消則受陰明白。見此勝相遂感激心生。若感激過分則於定中生大勇猛志齊諸佛。自謂三祗一念能超。此名功用陵率過越。陵謂陵蔑。率謂自強。非聖證也。不悟其非則狂魔入心生大我慢。

又彼定中諸善男子。見色陰銷受陰明白。前無新證。歸失故居。智力衰微入中隳地迥無所見。心中忽然生大枯渴。於一切時沈憶不散。將此以為勤精進相。此名修心無慧自失。悟則無咎。非為聖證。若作聖解則有憶魔入其心腑。旦夕撮心懸在一處。失於正受當從淪墜。

議曰。此受陰第三境界也。受陰未盡故無新證。色陰已盡故歸失故居。當進退兩難之間智力衰微中道隳頹。心無所措故生大枯渴。則以沈憶為精進相。此名無慧自失。非聖證也。不悟其非則憶魔入心心如懸撮失正受矣。

又彼定中諸善男子。見色陰銷受陰明白。慧力過定失於猛利。以諸勝性懷於心中。自心己疑是盧舍那得少為足。此名用心忘失恒審溺於知見。悟則無咎。非為聖證。若作聖解則有下劣易知足魔入其心腑。見人自言我得無上第一義諦。失於正受當從淪墜。

議曰。此受陰第四境界也。慧力過定失於猛利也。以發勝性自心疑己是盧舍那。妄以為足更不前進。此名用心定少慧多故失恒審溺於知見。非聖證也。不悟其非則有下劣易知足魔入其心腑。自言已得第一義諦。故參禪須要定慧均等乃善用其心。

又彼定中諸善男子。見色陰銷受陰明白。新證未獲。故心已亡。歷覽二際自生艱險於心忽然生無盡憂。如坐鐵牀如飲毒藥。心不欲活。常求於人令害其命早取解脫。此名修行失於方便。悟則無咎。非為聖證。若作聖解則有一分常憂愁魔入其心腑。手執刀劍自割其肉欣其捨壽。或常憂愁。走入山林不耐見人。失於正受當從淪墜。

議曰。此受陰第五境界也。當色消受明二際之間已失前心未獲新證。如履懸巖自生艱險。憂愁種子被定激發忽生憂惱欲早解脫。此名修行失於方便。非聖證也。不悟其非則有常憂愁魔入其心腑失正受矣。

又彼定中諸善男子。見色陰銷受陰明白。處清淨中心安隱後忽然自有無限喜生。心中歡悅不能自止。此名輕安無慧自禁。悟則無咎。非為聖證。若作聖解則有一分好喜樂魔入其心腑。見人則笑。於衢路傍自歌自舞。自謂已得無礙解脫。失於正受當從淪墜。

議曰。此受陰第六境界也。定力研窮色消受明。故身心安隱忽生歡喜自不能止。此名輕安無慧自持。非聖證也。不悟其非則喜樂魔入其心腑。此慧少定多不均之過也。

又彼定中諸善男子。見色陰銷受陰明白。自謂已足忽有無端大我慢起。如是乃至慢與過慢及慢過慢或增上慢或卑劣慢一時俱發。心中尚輕十方如來何況下位聲聞緣覺。此名見勝無慧自救。悟則無咎。非為聖證。若作聖解則有一分大我慢魔入其心腑。不禮塔廟。摧毀經像。謂檀越言此是金銅或是土木。經是樹葉或是㲲華。肉身真常不自恭敬却崇土木實為顛倒。其深信者從其毀碎埋棄地中。疑誤眾生入無間獄。失於正受當從淪墜。

議曰。此受陰第七境界也。色消受明定力研窮激發慢習故起諸慢。謂恃己陵他高舉為性通稱我慢。其慢有七。稱量自他比校同德但稱為慢。謂己獨勝名過慢。於勝爭勝名慢過慢。未得謂得名增上慢。雖知卑劣返顧自矜名卑劣慢。斥毀經像名邪慢。總由慢習而發也。故輕佛如來。此名見勝無慧自救。非聖證也。不悟其非則有大我慢魔入其心腑失正受矣。

又彼定中諸善男子。見色陰銷受陰明白。於精明中圓悟精理。得大隨順。其心忽生無量輕安。己言成聖得大自在。此名因慧獲諸輕清。悟則無咎。非為聖證。若作聖解則有一分好輕清魔入其心腑。自謂滿足更不求進。此等多作無聞比丘。疑誤眾生墮阿鼻獄。失於正受當從淪墜。

議曰。此受陰第八境界也。以定研窮受陰虗薄定心精明。於此定中圓悟精理。理隨觀顯受不能障故云得大隨順。身心調暢故忽生輕安。將謂成聖得大自在。此名因慧獲諸輕清。非聖證也。不悟其非則有好輕清魔入其心腑。自謂滿足更不求進。無聞比丘謂無多聞慧不達禪支妄生止足者也。

又彼定中諸善男子。見色陰銷受陰明白。於明悟中得虗明性其中忽然歸向永滅。撥無因果一向入空。空心現前乃至心生長斷滅解。悟則無咎非為聖證。若作聖解則有空魔入其心腑。乃謗持戒名為小乘。菩薩悟空有何持犯。其人常於信心檀越飲酒噉肉廣行婬穢。因魔力故攝其前人不生疑謗。鬼心久入或食屎尿與酒肉等一種俱空。破佛律儀誤入人罪。失於正受當從淪墜。

議曰。此受陰第九境界也。因前定力空慧現前。受陰將盡。得大明悟。忽起空見故歸向永滅。撥無因果。遂生長斷滅見。非聖證也。不悟其非則有空魔入其心腑。遂謗持戒破佛律儀。以由定力內激邪見外引空魔失於正受。

又彼定中諸善男子。見色陰銷受陰明白。味其虗明深入心骨。其心忽有無限愛生。愛極發狂便為貪欲。此名定境安順入心。無慧自持誤入諸欲。悟則無咎。非為聖證。若作聖解則有欲魔入其心腑。一向說欲為菩提道。化諸白衣平等行欲。其行婬者名持法子。神鬼力故於末世中攝其凡愚其數至百。如是乃至一百二百或五六百多滿千萬。魔心生厭離其身體。威德既無陷於王難。疑誤眾生入無間獄。失於正受當從淪墜。

議曰。此受陰第十境界也。受陰將盡內外虗明。以此虗明將為勝境。貪著生愛深入心骨。愛極發狂便為貪欲者以定力激發貪習種子因而發狂。此名定境安順入心。以無慧照破遂誤入諸欲。非聖證也。不悟其非則有欲魔入心。欲鬼所攝廣行婬欲。及魔厭遭難必從淪墜。

[△@△]三誡勗深防。

阿難。如是十種禪那現境。皆是受陰用心交互故現斯事。眾生頑迷不自忖量。逢此因緣迷不自識謂言登聖。大妄語成墮無間獄。汝等亦當將如來語於我滅後傳示末法。徧令眾生開悟斯義。無令天魔得其方便。保持覆護成無上道。

議曰。此誡勗深防也。以定力精嚴無明未盡習隨定現故變現斯事。理智未分故云用心交互。迷而不識則墮大妄語。誡令將如來語宣示末法諸修禪者早悟其相。勿令天魔得其便也。

[○@◇]三想陰分三。

[△@△]初當陰未破。

阿難。彼善男子修三摩提受陰盡者雖未漏盡。心離其形如鳥出籠。已能成就從是凡身上歷菩薩六十聖位得意生身隨往無礙。譬如有人熟寐寱言。是人雖則無別所知其言已成音韻倫次。令不寐者咸悟其語。此則名為想陰區宇。

議曰。此言受盡想現之相也。色受二陰既破。則心無留礙。故如鳥出籠。從是凡身上歷菩薩六十聖位者。如乾慧地欲愛乾枯根境不偶則能從是安立聖位。雖後三陰未破而色受已盡離欲界繫無明雖在聖位可歷也。言六十者連三漸次至妙覺也。得意生身如羅漢山壁由之直度。如意速疾故云無礙。非地上三種意生身也。以想陰未破故如人熟寐寱語。以悟明圓理但未實證故如言已成音。今參禪少有開悟未得大徹。故但知解禪。聞者雖悟。而己實未了。以落憶想窠臼。乃想陰未破。正此類也。

若動念盡浮想銷除。於覺明心如去塵垢。一倫生死首尾圓照名想陰盡。是人則能超煩惱濁。觀其所由融通妄想以為其本。

議曰。此預示想陰盡相也。想相為塵識情為垢故想消如去塵垢。想消行現故一倫生死首尾圓照。以煩惱濁依想陰而有由妄想濁亂。故想陰消則超煩惱濁。以想能融通心生形取故云融通妄想。

[△@○]二示定境差別向下十段。

阿難。彼善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。三摩地中心愛圓明。銳其精思貪求善巧。爾時天魔候得其便飛精附人口說經法。其人不覺是其魔著自言謂得無上涅槃。來彼求巧善男子處敷座說法。其形斯須或作比丘令彼人見。或為帝釋或為婦女或比丘尼。或寢暗室身有光明。是人愚迷惑為菩薩。信其教化搖蕩其心破佛律儀潛行貪欲。口中好言災祥變異。或言如來某處出世。或言劫火或說刀兵恐怖於人。令其家資無故耗散。此名怪鬼年老成魔惱亂是人。厭足心生去彼人體。弟子與師俱陷王難。汝當先覺不入輪迴。迷惑不知墮無間獄。

議曰。此想陰第一境界也。受陰已盡故不遭邪慮。謂已離前十種境界。故定力圓明激發貪習。心愛圓明故云求巧。乃精銳其思貪求善巧。內心既著故外魔得便而飛精先附他人來求巧人前說法現種種相。求巧之人信為菩薩。口中好言者乃所說之事也。此怪鬼本於貪習。因而附人去則留難。覺則無咎。

阿難。又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。三摩地中心愛遊蕩。飛其精思貪求經歷。爾時天魔候得其便飛精附人口說經法。其人亦不覺知魔著亦言自得無上涅槃。來彼求遊善男子處敷座說法。自形無變。其聽法者忽自見身坐寶蓮華。全體化成紫金光聚。一眾聽人各各如是得未曾有。是人愚迷惑為菩薩。婬逸其心破佛律儀潛行貪欲。口中好言諸佛應世。某處某人當是某佛化身來此。某人即是某菩薩等來化人間。其人見故心生傾渴。邪見密興種智消滅。此名魃鬼年老成魔惱亂是人。厭足心生去彼人體。弟子與師俱陷王難。汝當先覺不入輪迴。迷惑不知墮無間獄。

議曰。此想陰第二境界也。定力研窮激發婬習。以婬心浩蕩動亂身心故貪求經歷好行遊蕩。故魃鬼本於婬習因而附人成就破壞也。

又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。三摩地中心愛緜㳷。澄其精思貪求契合。爾時天魔候得其便飛精附人口說經法。其人實不覺知魔著亦言自得無上涅槃。來彼求合善男子處敷座說法。其形及彼聽法之人外無遷變。令其聽者未聞法前心自開悟。念念移易。或得宿命。或有他心。或見地獄。或知人間好惡諸事。或口說偈。或自誦經。各各歡娛得未曾有。是人愚迷惑為菩薩。緜愛其心破佛律儀潛行貪欲。口中好言佛有大小。某佛先佛某佛後佛其中亦有真佛假佛男佛女佛。菩薩亦然。其人見故洗滌本心易入邪悟。此名魅鬼年老成魔惱亂是人。厭足心生去彼人體。弟子與師俱陷王難。汝當先覺不入輪迴。迷惑不知墮無間獄。

議曰。此想陰第三境界也。定力研窮激發詐習故心愛緜㳷貪求契合。以詐偽欺人而欲求合。故魅鬼本於詐習。今年老成魔破壞定心。

又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。三摩地中心愛根本窮覽物化性之終始。精爽其心貪求辨析。爾時天魔候得其便飛精附人口說經法。其人先不覺知魔著亦言自得無上涅槃。來彼求元善男子處敷座說法。身有威神摧伏求者。令其座下雖未聞法自然心伏。是諸人等將佛涅槃菩提法身即是現前我肉身上。父父子子遞代相生即是法身常住不絕。都指現在即為佛國。無別淨居及金色相。其人信受亡失先心身命歸依得未曾有。是等愚迷惑為菩薩。推究其心破佛律儀潛行貪欲。口中好言眼耳鼻舌皆為淨土。男女二根即是菩提涅槃真處。彼無知者信是穢言。此名蠱毒魘勝惡鬼年老成魔惱亂是人。厭足心生去彼人體。弟子與師俱陷王難。汝當先覺不入輪迴。迷惑不知墮無間獄。

議曰。此想陰第四境界也。定力研窮想陰漸消行陰將現。故定中愛窮根本物化始終貪求辨析。蠱毒惡鬼本乎怨習。以怨本深求。今附人壞定。蓋有因也。

又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。三摩地中心愛懸應。周流精研貪求冥感。爾時天魔候得其便飛精附人口說經法。其人元不覺知魔著亦言自得無上涅槃。來彼求應善男子處敷座說法。能令聽眾暫見其身如百千歲。心生愛染不能捨離。身為奴僕四事供養不覺疲勞。各各令其座下人心知是先師本善知識。別生法愛黏如膠漆得未曾有。是人愚迷惑為菩薩。親近其心破佛律儀潛行貪欲。口中好言我於前世於某生中先度某人。當時是我妻妾兄弟今來相度。與汝相隨歸某世界供養某佛。或言別有大光明天佛於中住。一切如來所休居地。彼無知者信是虗誑遺失本心。此名厲鬼年老成魔惱亂是人。厭足心生去彼人體。弟子與師俱陷王難。汝當先覺不入輪迴。迷惑不知墮無間獄。

議曰。此想陰第五境界也。以圓定發明遂生懸應之心。故貪求冥感引魔入心。厲鬼本於瞋習。雖與定境不類。附必有由。

又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。三摩地中心愛深入。剋己辛勤樂處陰寂貪求靜謐。爾時天魔候得其便飛精附人口說經法。其人本不覺知魔著亦言自得無上涅槃。來彼求陰善男子處敷座說法。令其聽人各知本業。或於其處語一人言汝今未死已作畜生。敕使一人於後蹋尾頓令其人起不能得。於是一眾傾心欽伏。有人起心已知其肇。佛律儀外重加精苦。誹謗比丘罵詈徒眾。訐露人事不避譏嫌。口中好言未然禍福。及至其時毫髮無失。此大力鬼年老成魔惱亂是人。厭足心生去彼人體。弟子與師俱陷王難。汝當先覺不入輪迴。迷惑不知墮無間獄。

議曰。此想陰第六境界也。以定力漸深故心愛深入。想陰煩動今想漸消故樂處陰寂貪求靜謐。謐深靜也。內興邪念則外魔潛興故乘便附人。言大力鬼即餓鬼也。本於慢習。

又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。三摩地中心愛知見。勤苦研尋貪求宿命。爾時天魔候得其便飛精附人口說經法。其人殊不覺知魔著亦言自得無上涅槃。來彼求知善男子處敷座說法。是人無端於說法處得大寶珠。其魔或時化為畜生口銜其珠及雜珍寶簡冊符牘諸寄異物。先授彼人後著其體。或誘聽人藏於地下有明月珠照耀其處。是諸聽者得未曾有。多食藥草不餐嘉饌。或時日餐一麻一麥。其形肥充魔力持故。誹謗比丘罵詈徒眾不避譏嫌。口中好言他方寶藏。十方聖賢潛匿之處。隨其後者往往見有奇異之人。此名山林土地城隍川嶽鬼神年老成魔。或有宣婬破佛戒律與承事者潛行五欲。或有精進純食草木。無定行事惱亂是人。厭足心生去彼人體。弟子與師多陷王難。汝當先覺不入輪迴。迷惑不知墮無間獄。

議曰。此想陰第七境界也。以定中忽起一念好知見心貪求宿命故魔得其便。是皆妄有希求忘失正行故招魔擾。所謂忘失菩提心而修諸善根是謂魔業皆此類也。山林等神本於誑習。遇幽成形名為魘鬼。

又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。三摩地中心愛神通種種變化。研究化元貪取神力。爾時天魔候得其便飛精附人口說經法。其人誠不覺知魔著亦言自得無上涅槃。來彼求通善男子處敷座說法。是人或復手執火光。手撮其光分於所聽四眾頭上。是諸聽人頂上火光皆長數尺。亦無熱性曾不焚燒。或水上行如履平地。或於空中安坐不動。或入瓶內。或處囊中。越牖透垣曾無障礙。唯於刀兵不得自在。自言是佛。身著白衣受比丘禮。誹謗禪律。罵詈徒眾。訐露人事不避譏嫌。口中常說神通自在。或復令人傍見佛土。鬼力惑人非有真實。讚歎行婬不毀麤行。將諸猥媟以為傳法。此名天地大力山精海精風精河精土精一切草木積劫精魅。或復龍魅。或壽終仙再活為魅。或仙期終計年應死其形不化他怪所附。年老成魔惱亂是人。厭足心生去彼人體。弟子與師多陷王難。汝當先覺不入輪迴。迷惑不知墮無間獄。

議曰。此想陰第八境界也。以定中忽起愛神通心貪取神力。故魔乘便附人以成破壞。因愛神通故現神通之事。山精等本於見習。乃遇精成形名魍魎鬼。

又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。三摩地中心愛入滅。研究化生貪求深空。爾時天魔候得其便飛精附人口說經法。其人終不覺知魔著亦言自得無上涅槃。來彼求空善男子處敷座說法。於大眾內其形忽空眾無所見。還從虗空突然而出。存沒自在。或現其身洞如瑠璃。或垂手足作栴檀氣。或大小便如厚石蜜。誹毀戒律輕賤出家。口中常說無因無果。一死永滅無復後身及諸凡聖。雖得空寂潛行貪欲受其欲者亦得空心。撥無因果。此名日月薄蝕精氣金玉芝草麟鳳龜鶴經千萬年不死為靈出生國土。年老成魔惱亂是人。厭足心生去彼人體。弟子與師多陷王難。汝當先覺不入輪迴。迷惑不知墮無間獄。

議曰。此想陰第九境界也。以想陰漸破行陰將現故定中心愛入滅。以行陰為生基。故研究化性以貪求深空。故魔現空事以破壞之。休徵本於枉習貪明。今麟鳳瑞徵為靈習使然也。

又善男子受陰虗妙不遭邪慮圓定發明。三摩地中心愛長壽。辛苦研幾貪求永歲。棄分段生頓希變易細想常住。爾時天魔候得其便飛精附人口說經法。其人竟不覺知魔著亦言自得無上涅槃。來彼求生善男子處敷座說法。好言他方往還無滯。或經萬里瞬息再來。皆於彼方取得其物。或於一處在一宅中數步之間。令其從東詣至西壁是人急行累年不到。因此心信疑佛現前。口中常說十方眾生皆是吾子。我生諸佛。我出世界。我是元佛。出世自然不因修得。此名住世自在天魔使其眷屬如遮文茶及四天王毗舍童子未發心者。利其虗明食彼精氣。或不因師其修行人親自觀見彌執金剛與汝長命。現美女身盛行貪欲。未逾年歲肝腦枯竭。口兼獨言聽若妖魅。前人未詳多陷王難。未及遇刑先已乾死。惱亂彼人以至殂殞。汝當先覺不入輪迴。迷惑不知墮無間獄。

議曰。此想陰第十境界也。定中忽起愛長壽心故貪求永歲。已離欲界分段而頓希變易此妄想也。細相常住以生滅細心為常住也。故魔得其便以破壞之。毗舍童子即毗舍遮食精氣鬼。遮文亦其類也。聽若妖魅。若彼也。前人所著之人也。

[△@△]三誡勗深防。

阿難當知。是十種魔於末世時在我法中出家修道。或附人體。或自現形。皆言已成正徧知覺。讚歎婬欲破佛律儀。先惡魔師與魔弟子婬婬相傳。如是邪精魅其心腑。近則九生多踰百世令真修行總為魔眷。命終之後必為魔民。失正徧知墮無間獄。

議曰。此結想陰十種魔事也。昔佛住世諸魔壞法佛神力故皆不能壞。魔作誓言。我於如來滅後依教出家破壞佛法。佛即墮淚曰。無奈汝何。譬如獅子身中蟲自食獅子身中肉。是知末世壞法比丘皆魔屬也九生九百年。正法一千年。此將盡時也。一世三十年。百世三千年。末法之初。正魔強法弱之時也。

汝今未須先取寂滅。縱得無學。留願入彼末法之中起大慈悲。救度正心深信眾生。令不著魔得正知見。我今度汝已出生死。汝遵佛語名報佛恩。

議曰。此勸留願弘宣以救末法也。佛恩難報。假使頂戴塵劫身為牀座皆不能報。若不弘法畢竟無有可報恩者。故宣佛語名報佛恩。

阿難。如是十種禪那現境。皆是想陰用心交互故現斯事。眾生頑迷不自忖量。逢此因緣迷不自識謂言登聖。大妄語成墮無間獄。汝等必須將如來語於我滅後傳示末法。徧令眾生開悟斯義。無令天魔得其方便。保持覆護成無上道。

議曰。此結魔由叮嚀誡勗也。以遵奉佛言則不墮魔網。固宜弘宣以護行人也。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經通議卷第九

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經通議卷第十

唐天竺沙門般剌密帝譯

烏萇國沙門彌伽釋迦譯語

菩薩戒弟子清河房融筆受

明南嶽沙門憨山釋德清述

[○@◇]四行陰分三。

[△@△]初當陰未破。

阿難。彼善男子修三摩提想陰盡者。是人平常夢想銷滅寤寐恒一。覺明虗靜猶如晴空。無復麤重前塵影事。觀諸世間大地山河如鏡鑑明。來無所黏。過無蹤跡。虗受照應了罔陳習唯一精真。生滅根元從此披露。見諸十方十二眾生畢殫其類。雖未通其各命由緒。見同生基猶如野馬熠熠清擾。為浮根塵究竟樞穴。此則名為行陰區宇。

議曰。此示想盡行現之相也。晝為想心。夜形諸夢。故想消則夢滅。是以寤寐恒一。心體本自圓明。向為浮想煩惱覆蔽。今想陰盡則圓明虗靜猶如晴空。煩惱消則無麤重前塵影事。八識精明之體照諸世間山河大地但如鏡中無別分析。只以六識妄想暗蔽故曰想相為塵識情為垢故不明了。今想陰既破六識已消故虗明之體如鏡鑑照不黏蹤跡。雖有行陰生滅根元則無前六浮想習氣可入故云了罔陳習。了絕也。罔無也。陳猶列也。謂無習可陳。故八識唯一精真。而行陰微細生滅亦披露矣。生滅下行現之相也。行陰為同分生基。想滅行現故十二眾生畢殫其類。殫盡也。各命由緒乃異熟種子。其體深細故不能知。而同分生基正是行陰之相。今已披露故如野馬熠熠清擾。野馬澤中陽燄也。熠熠即閃爍之狀。清擾行陰之相也。已離想陰麤重故云清擾。外浮根塵依為機紐故云樞穴。樞門轉軸穴門臼也。下示行盡之相。

若此清擾熠熠元性性入元澄一澄元習。如波瀾滅化為澄水名行陰盡。是人則能超眾生濁。觀其所由幽隱妄想以為其本。

議曰。此預示行盡之相也。以行陰乃八識體上生滅之相故云元性。八識為湛淵之體唯一精明故曰澄曰一。今行陰復歸元性則八識了無生滅故性入元澄。如水無波瀾唯一止水名行陰滅。以眾生濁依行陰有。行陰既滅故能超之。此陰所以不盡者以幽隱妄想而為其本也。七識乃八識之見分。幽深難知故云幽隱。

[△@△]二示定境差別向下十段。

阿難當知。是得正知奢摩他中諸善男子凝明正心。十類天魔不得其便。方得精研窮生類本。於本類中生元露者。觀彼幽清圓擾動元。於圓元中起計度者是人墜入二無因論。

議曰。此示行陰第一妄計二無因也。此先標其名。定慧堅住故云凝明正心。此想滅之相。天魔依想陰有。行陰乃見魔也。想陰既消便得精研行陰窮生類本矣。行陰已現則生元已露。然此生元通依七識故云圓元。以但見行陰就起妄計者則墮二無因論。是知西天外道皆有禪定工夫。但不知八識故起妄計耳。

一者是人見本無因。何以故。是人既得生機全破。乘於眼根八百功德見八萬劫所有眾生。業流灣環死此生彼。祇見眾生輪迴其處。八萬劫外冥無所觀。便作是解。此等世間十方眾生八萬劫來無因自有。由此計度亡正徧知。墮落外道惑菩提性。

議曰。此示本無因也。是人指修禪行人也。以行陰現前生元披露故云生機全破。乃乘眼根八百功德但見八萬劫來其中眾生業流灣環委曲輪迴生死之狀一一了知。而八萬劫前冥然莫辯。故妄計眾生從八萬劫來無因自有。以未見藏識中異熟種子。故妄計眾生本來無因。故墮外道惑菩提性。

二者是人見末無因。何以故。是人於生既見其根。知人生人悟鳥生鳥。烏從來黑鵠從來白。人天本豎畜生本橫。白非洗成黑非染造。從八萬劫無復改移。今盡此形亦復如是。而我本來不見菩提云何更有成菩提事。當知今日一切物象皆本無因。由此計度亡正徧知。墮落外道惑菩提性。是則名為第一外道立無因論。

議曰。此示末無因也。是人以定研窮既見生之根元。則見人物有生受形之始。八萬劫來無復改易。妄謂前既不改而後亦不易。謂人定生人鳥定生鳥不改別類。以我本不見有菩提云何末後更有成菩提事。由執本無因故執末亦無因。故結云皆本無因。且以末因又為後因之本也。此第一計。

阿難。是三摩中諸善男子凝明正心魔不得便。窮生類本。觀彼幽清常擾動元。於圓常中起計度者是人墜入四徧常論。

議曰。此示行陰第二計四徧常也。以行陰乃八識體中微細生滅之相。今以定力研窮以見生滅相續不斷。故於圓常中起四徧常論。實妄計也。

一者是人窮心境性二處無因。修習能知二萬劫中十方眾生所有生滅。咸皆循環不曾散失計以為常。

議曰。此示初徧常計也。以行人於禪定中窮心境二法。故能執至二萬劫中眾生生滅循環而體不散失。以不出生滅故計為常。

二者是人窮四大元四性常住。修習能知四萬劫中十方眾生所有生滅。咸皆體恒不曾散失計以為常。

議曰。此示二徧常計也。以行人定中但觀四大性故能知四萬劫中眾生生滅體常。以四大乃八識相分。今八識未破故四大未消。眾生皆以四大為體。四大常而眾生亦常矣。

三者是人窮盡六根末那執受心意識中本元由處性常恒故。修習能知八萬劫中一切眾生循環不失本來常住。窮不失性計以為常。

議曰。此示三徧常計也。梵云訖栗瑟吒耶末那此云染汙意乃七識也。執受者乃八識也。今行人以定力研窮六根以至末那執受者通言八識故云心意識中本元由處。至此行雖未盡而識性已顯故云性恒常處。故能知八萬劫中眾生本來常住。以眾生各各皆具八識。以八識體常而眾生亦常矣。以窮不失性故。

四者是人既盡想元。生理更無流止運轉。生滅想心今已永滅。理中自然成不生滅。因心所度計以為常由此計常亡正徧知。墮落外道惑菩提性。是則名為第二外道立圓常論。

議曰。此示四徧常計也。生理乃行陰也。行人定中一向但窮妄想以為流止生滅。今麤浮想陰已滅。而微細行陰一類相續不斷。故妄謂生滅已滅則此行陰自然成不生滅矣。乃以生滅為不生滅故妄計為常。由此忘失菩提。故墮外道四圓常論也。

又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便。窮生類本。觀彼幽清常擾動元。於自他中起計度者是人墜入四顛倒見一分無常一分常論。

議曰。此示行陰第三計四顛倒一分無常一分常論也。以七識執第八見分為我。故或執我能生他則我常他無常。或執我從他生則他常我無常。故云於自他中起計是一分常一分無常。

一者是人觀妙明心徧十方界。湛然以為究竟神我。從是則計我徧十方凝明不動。一切眾生於我心中自生自死。則我心性名之為常。彼生滅者真無常性。

議曰。此示四倒見中第一計也。觀智研窮妄想已消則八識精明徧十方界。以不知是識體精明遂執為神我。從此計為我徧十方。一切眾生於我心中自生自死。則我心性為常。彼生滅者真無常性。此單觀自也。

二者是人不觀其心。徧觀十方恒沙國土。見劫壞處名為究竟無常種性劫。不壞處名究竟常。

議曰。此示四倒見中第二計也。此人定中不觀自心。但觀十方國土。見劫壞處名究竟無常。劫不壞處名究竟常。此單觀他也。

三者是人別觀我心精細微密猶如微塵。流轉十方性無移改。能令此身即生即滅。其不壞性名我性常。一切死生從我流出名無常性。

議曰。此示四倒見中第三計也。是人定中觀自心微密流轉十方性無改易故稱為我。今在色蘊之中能令此身即生即滅。其不懷者是我心性名我性常。一切生死從我流出名無常性。此自他共觀計自常他無常也。

四者是人知想陰盡見行陰流。行陰常流計為常住。色受想等。今已滅盡名為無常由此計度一分無常一分常故。墮落外道惑菩提性。是則名為第三外道一分常論。

議曰。此示四倒見中第四計也。定中觀四陰先後。今見行陰遷流相續不斷計為常性。見色受想三陰已滅名無常性。此合觀四陰起一分常一分無常計也。此皆不了妙明故云惑菩提性。

又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便。窮生類本。觀彼幽清常擾動元。於分位中生計度者是人墜入四有邊論。

議曰。此行陰第四計四有邊論也。以定研窮想陰盡處行陰現前有四分位計為有邊無邊。

一者是人心計生元流用不息。計過未者名為有邊。計相續心。名為無邊。

議曰。此行陰四有邊中初計也。定中研窮見行陰現今流注不息。過未不見名為有邊。現相續心名為無邊。此約三世分位也。

二者是人觀八萬劫則見眾生。八萬劫前寂無聞見。無聞見處名為無邊。有眾生處名為有邊。

議曰。此行陰四有邊中二計也。定中觀八萬劫前無見聞處名為無邊。見有眾生處名為有邊。此約見聞分位計也。

三者是人計我徧知得無邊性。彼一切人現我知中我曾不知彼之知性。名彼不得無邊之心但有邊性。

議曰。此行陰四有邊中三計也。定中見我之知徧一切處。一切眾生現我知中。是我得無邊性也。彼眾生之知不見現我知中。以彼未得無邊之心但有邊性耳。此約彼此分位妄計也。

四者是人窮行陰空以其所見心路籌度。一切眾生一身之中計其咸皆半生半滅。明其世界一切所有一半有邊一半無邊。由是計度有邊無邊。墮落外道惑菩提性。是則名為第四外道立有邊論。

議曰。此行陰四有邊中四計也。以觀研窮取行陰空。以空處名滅見處名生。即計一切眾生身中一半是生一半是滅。世界亦然。以現見處名為有邊。以不見處名為無邊。此約生滅分位計也。

又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便。窮生類本。觀彼幽清常擾動元。於知見中生計度者是人墜入四種顛倒不死矯亂徧計虗論。

議曰。此示行陰第五計四種不死矯亂論也。長水引婆沙論說外道計天常住名為不死。計不亂答得生彼天。若實不知而輒答者恐成矯亂。故有問時答言祕密。不應皆說。或不定答。佛法呵云此真矯亂。以於知見中不能決擇。故有問者矯智亂答。故云不死矯亂。

一者是人觀變化元。見遷流處名之為變。見相續處名之為恒。見所見處名之為生。不見見處名之為滅。相續之因性不斷處名之為增。正相續中中所離處名之為減。各各生處名之為有。互互亡處名之為無。以理都觀用心別見。有求法人來問其義。答言我今亦生亦滅亦有亦無亦增亦減。於一切時皆亂其語。令彼前人遺失章句。

議曰。此行陰四矯亂中初計也。觀照研窮生滅根元故云觀變化元。於一行陰生滅中別見八義。謂常變生滅增減有無。不見見者謂見不見之處也。以理總觀變化之心。用心別見生滅等八義。故計以為宗。有人來問則答云亦生亦滅等。約八義以答。以無定見。故據兩楹。令彼問人不得道理。無決定見。故云遺失章句。

二者是人諦觀其心互互無處。因無得證。有人來問。唯答一字但言其無。除無之餘無所言說。

議曰。此行陰四矯亂中第二單討無也。以觀研窮行陰生滅。但見念念滅處名互互無。遂計為無。諸法皆然。故云因無得證。故有人來問但答云無之一字而已。

三者是人諦觀其心各各有處。因有得證。有人來問。唯答一字但言其是。除是之餘無所言說。

議曰。此行陰四矯亂中第三單計有也。以觀研窮行陰生滅。念念生處名各各有。因是得證一切皆有。故有人來問但答云是。以雖觀生處名有。且又見滅。故不敢正言有。但答是之一字。擬防過也。

四者是人有無俱見。其境枝故其心亦亂。有人來問。答言亦有即是亦無。亦無之中不是亦有。一切矯亂無容窮詰。由此計度矯亂虗無。墮落外道惑菩提性。是則名為第五外道四顛倒性不死矯亂徧計虗論。

議曰。此行陰四矯亂中第四雙計有無也。以觀研窮行陰生滅二相故雙計有無。以其境枝不一故其心亦亂。有人來問答云亦有即是亦無者。意許亦有之中即有於無。以見生即滅故。亦無之中不是亦有者。以見滅處不許有生。謂無中不敢言有。以此有無互相遮防。故云無容窮詰。總是妄計本無一定道理。故云矯亂徧計虗論。

又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便。窮生類本。觀彼幽清常擾動元。於無盡流生計度者是人墜入死後有相發心顛倒。

議曰。此示行陰第六計死後有相起十六見也。無盡流行陰也。今見行遷不息。都執死後有相。以行為我故。

或自固身云色是我(即色是我)或見我圓含徧國土云我有色。(我大色小色在我中)或彼前緣隨我迴復云色屬我。(離色是我)或復我依行中相續云我在色(色大我小我在色中)皆計度言死後有相。如是循環有十六相。

議曰。此見行陰無盡故執死後有相。初本計也。自堅固色為我等有四。而後三陰亦然。今觀行陰為無盡流。例觀前三亦皆無盡。故計死後有相。成十六相也。以色陰已破。亦同行陰無盡。故自固身。此計即色是我也。或計我圓徧云我有色。即我大色小色在我中也。前緣即目前之色也。色屬我即我離色別有我也。行中相續云我在色。即色大我小我在色中。於色陰中作此四計。於受想行陰亦復如是。四陰共成十六相也。

從此或計畢竟煩惱。畢竟菩提。兩性並驅各不相觸。由此計度死後有故。墮落外道惑菩提性。是則名為第六外道立五陰中死後有相心顛倒論。

議曰。此因計四陰死後有相。故別計煩惱菩提不相陵奪。兩性並驅。畢竟後有。例如四陰。蓋顛倒論也。

又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便。窮生類本觀彼幽清常擾動元。於先除滅色受想中生計度者是人墜入死後無相發心顛倒。

議曰。此行陰第七妄計死後無相也。以觀研窮見前三陰已滅。即知行陰亦滅。故計死後無相。

見其色滅形無所因。觀其想滅心無所繫。知其受滅無復連綴。陰性銷散。縱有生理而無受想與草木同。此質現前猶不可得。死後云何更有諸相。因之勘校死後相無如是循環有八無相(四陰因亡果喪)從此或計涅槃因果一切皆空。徒有名字究竟斷滅。由此計度死後無故。墮落外道惑菩提性。是則名為第七外道立五陰中死後無相心顛倒論。

議曰。此約四陰現在因亡未來果喪故成八無相。此便計涅槃因果一切皆空。成斷滅見顛倒論也。

又三摩中諸善男子。堅凝正心魔不得便。窮生類本。觀彼幽清常擾動元。於行存中兼受想滅雙計有無自體相破。是人墜入死後俱非起顛倒論。

議曰。此行陰第八妄計死後俱非相也。於行存中兼受想滅雙計有無。謂將已滅三陰例現存行陰。作四箇非有句。又將現存行陰例前已滅三陰作四箇非無句。前後相望每陰皆有非有非無成四俱非。現在既爾。死後亦然。故成八俱非相。

色受想中見有非有。行遷流內觀無不無。如是循環窮盡陰界八俱非相。隨得一緣皆言死後有相無相。

議曰。此出八相俱非所以也。色等三陰先有今無。例行亦爾。此四非有也。行遷流內觀無不無者。謂若將行陰例前為無。且今現見遷流不斷。故又非無。行既非無。前三亦爾。此四非無也。如是循環窮盡陰界者。現將四陰循歷相例一一皆見非有非無故云循環。惟至死後故云窮盡陰界八俱非相。隨得一緣謂隨舉一陰死後皆悉非有非無也。有相即非無。無相即非有。

又計諸行性遷訛故心發通悟。有無俱非。虗實失措。由此計度死後俱非後際昏瞢無可道故。墮落外道惑菩提性。是則名為第八外道立五陰中死後俱非心顛倒論。

議曰。此四俱非中別計也。以觀四陰有無俱非故計諸行性遷訛故通悟一切皆是非有非無。以非有無虗實不定故云失措。以現前有無不定。況死後昏瞢何可道耶特顛倒見耳。

又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便。窮生類本。觀彼幽清常擾動元。於後後無生計度者是人墜入七斷滅論。或計身滅。或欲盡滅。或苦盡滅。或極樂滅。或極捨滅。如是循環窮盡七際現前銷滅滅已無復。由此計度死後斷滅。墮落外道惑菩提性。是則名為第九外道立五陰中死後斷滅心顛倒論。

議曰。此行陰第九妄計七斷滅也。以觀行陰念念生滅處名後後無。設生七處後皆斷滅。七處者。身滅人天也。欲盡初禪也。苦盡二禪也。極樂三禪也。極捨四禪及無色也。是名七際。謂七處皆現斷滅。死後不復生也。

又三摩中諸善男子堅凝正心魔不得便。窮生類本。觀彼幽清常擾動元。於後後有生計度者是人墜入五涅槃論。

議曰。此行陰第十妄計五涅槃也。以觀行陰滅而復生名後後有。妄計五處為涅槃果。

或以欲界為正轉依觀見圓明生愛慕故。或以初禪性無憂故。或以二禪心無苦故。或以三禪極悅隨故。或以四禪苦樂二亡不受輪迴生滅性故。迷有漏天作無為解。五虗安隱為勝淨依。如是循環五處究竟。由此計度五現涅槃。墮落外道惑菩提性。是則名為第十外道立五陰中五現涅槃心顛倒論。

議曰。此計五涅槃相也。轉依者轉生死依涅槃也。未離欲界於觀心中見圓明相即以欲界為轉依處。或以初禪已離欲染無復憂心。二禪離苦。三禪極喜。四禪苦樂二亡名為極捨。以此五處即轉依處。謂五現涅槃。因修禪定得少輕安。不知現在有漏。便妄執為涅槃。

[△@△]三誡勗深防。

阿難。如是十種禪那狂解。皆是行陰用心交互故現斯悟。眾生頑迷不自忖量。逢此現前以迷為解。自言登聖。大妄語成墮無間獄。

議曰。此結行陰十種狂解也。以上十種皆是邪見。因修禪定而發邪見故云狂解。於生滅中妄起計度理觀不明故云交互。

汝等必須將如來語於我滅後傳示末法。徧令眾生覺了斯義。無令心魔自起深孽。保持覆護銷息邪見。教其身心開覺真義。於無上道不遭枝岐。勿令心祈得少為足。作大覺王清淨標指。

議曰。此勸弘宣也。前想陰中所引外魔故云天魔。此行陰微細皆於定心自生邪見故云心魔。乃自作災孽非外來也。故令弘宣保護預知覺察不墮邪見故云不遭枝岐。枝非根本。岐非正路。離此可至究竟安隱之處也。

[○@◇]五識陰分三。

[△@△]初當陰未破。

阿難。彼善男子修三摩提行陰盡者。諸世間性幽清擾動同分生機倐然隳裂沈細綱狃。補特伽羅酬業深脈感應懸絕。於涅槃天將大明悟。如鷄後鳴顧瞻東方已有精色。六根虗靜無復馳逸。內外湛明入無所入。深達十方十二種類受命元由。觀由執元諸類不召。於十方界已獲其同。精色不沈發現幽祕。此則名為識陰區宇。

議曰。此明行盡識現之相也。世間性謂行陰為世間生死之體也。以眾生生死皆依行陰生滅故為同分生機。前言基乃其本。今言機乃樞機也。謂此行陰最極深沈微細網羅諸趣結不可解故云綱紐。今以定力研窮頓破故云倐然隳裂。補特伽羅云數取趣。十二類生由行陰所取。今既隳裂則因亡果喪不受後有。故云酬業深脈感應懸絕。是知能滅行陰則永脫分段生死矣。此行陰盡也。五陰黑暗覆涅槃天為生死長夜。今四陰已破故如天將明。鷄後鳴則將明之時也。識陰精明故如東方精色。行陰既盡意根已銷則六識無體故六根虗靜不馳。內照識體通一湛明。湛入合湛更無可入。故云內外湛明入無所入。識陰乃十二類受命元由。至此深達。但觀識性執持根元。習氣不行。新業不起。無受生分。故云諸類不召。十方世界十二類生身心世界唯識變現。今觀歸識性故云已獲其同。識精現前不昧故云精色不沈。識體幽祕今以觀力研窮朗入觀境故云發現。此則名為識陰區宇。以但識陰顯現而未破故云區宇。

若於羣召已獲同中銷磨六門合開成就。見聞通鄰互用清淨。十方世界及與身心如吠瑠璃內外明徹。名識陰盡。是人則能超越命濁。觀其所由罔象虗無顛倒妄想以為其本。

議曰。此明識陰盡相也。羣召同中即識體之中。若於此中以觀力研窮。向以六根隔礙。今則銷磨六門合成一體開其留礙。使見聞覺知互相為用。則六根清淨鈍一圓明清淨寶覺。故身心世界如吠瑠璃內外明徹。名識陰盡。以命濁依識而立。今識陰一破故超命濁。罔象虗無謂似有若無。乃法身之影明。指最初生相無明以為識體也。

[△@△]二示定境差別以下十段。

阿難當知。是善男子窮諸行空。於識還元已滅生滅而於寂滅精妙未圓。能令己身根隔合開。亦與十方諸類通覺。覺知通㳷能入圓元。若於所歸立真常因生勝解者是人則墮因所因執。娑毗迦羅所歸冥諦成其伴侶。迷佛菩提亡失知見。是名第一立所得心成所歸果。違遠圓通背涅槃城生外道種。

議曰。此識陰初妄計也。行陰已空故返識還元。無明未盡尚有微細流注故於寂滅精妙未圓。觀照圓明能令己身六根向隔而今合開。但未全互用。觀十方諸類唯識所現。故覺知通㳷能入圓元覺性。此特觀照之力未為究竟。若於所歸之地便妄立為真常之因於此生決定解者是人則墮因所因執。謂因識陰執為真常為萬法之因故云因所因。以世間萬法因妄有生。妄本無因故說無生。今執定此識能生萬法則與外道所執冥諦無異矣。以娑毗外道執冥初主諦從冥生覺等二十五法。故以冥諦為生法之因。非因計因謬起斯計故亡正知見。是皆計有所得心為所歸地。故違背涅槃成外道種。故參禪人但存絲毫知見未亡便成外道邪見。況妄計乎。

阿難。又善男子窮諸行空。已滅生滅而於寂滅精妙未圓。若於所歸覽為自體。盡虗空界十二類內所有眾生皆我身中一類流出生勝解者是人則墮能非能執。摩醯首羅現無邊身成其伴侶。迷佛菩提亡失知見。是名第二立能為心成能事果。違遠圓通背涅槃城生大慢天我徧圓種。

議曰。此識陰第二妄計也。以觀照研窮行陰雖空而於寂滅一心未能圓悟。若於所歸識性覽為自體。以見識性圓滿徧虗空界則計十二類生從我身中一類流出以為決定。如此則墮能非能執。其實不能而妄計為能故云能非能。摩醯首羅大自在天也。外道計大自在天為常能生諸法。現無邊身者執我身能現無量眾生也。因既能為果成能事非正知見。故違背涅槃成我徧圓種。

又善男子窮諸行空。已滅生滅而於寂滅精妙未圓。若於所歸有所歸依自疑身心從彼流出。十方虗空咸其生起。即於都起所宣流地作真常身無生滅解。在生滅中早計常住。既惑不生亦迷生滅。安住沈迷生勝解者是人則墮常非常執。計自在天成其伴侶。迷佛菩提亡失知見。是名第三立因依心成妄計果。違遠圓通背涅槃城生倒圓種。

議曰。此識陰第三妄計也。所歸即識體也。前覽所歸為自體。今認所歸為他體。故疑自身及一切法從彼生起。故以識為都宣流地計為真常無生滅解。尚在生滅便早計為真常。不達真無生意。且以生滅為不生故云既迷不生亦迷生滅。二俱不識堅執不捨故安住沈迷。以非常計常故云常非常執。既計彼能生我。便與計自在天我能生彼者類也。因依識陰非果計果故云妄計果。計生滅為不生故云倒圓。

又善男子窮諸行空。已滅生滅而於寂滅精妙未圓。若於所知知徧圓故因知立解。十方草木皆稱有情與人無異。草木為人人死還成十方草樹。無擇徧知生勝解者是人則墮知無知執。婆吒霰尼執一切覺成其伴侶。迷佛菩提亡失知見。是名第四計圓知心成虗謬果。違遠圓通背涅槃城生倒知種。

議曰。此識陰第四妄計也。所知乃所觀識陰也。以觀識體圓徧。其十方草木皆唯識所現。不達此義。遂妄計草木有知與人同體。不揀有情無情故云無擇徧知。以為決定。此人則墮知無知執。婆吒霰尼二外道名也。計一切覺。即草木有知。故成其類。妄計無情有知故成虗謬果為倒知種也。

又善男子窮諸行空。已滅生滅而於寂滅精妙未圓。若於圓融根互用中已得隨順。便於圓化一切發生。求火光明。樂水清淨。愛風周流。觀塵成就。各各崇事。以此羣塵發作本因立常住解。是人則墮生無生執。諸迦葉波并婆羅門勤心役身事火崇水求出生死成其伴侶。迷佛菩提亡失知見。是名第五計著崇事迷心從物立妄求因求妄冀果。違遠圓通背涅槃城生顛化種。

議曰。此識陰第五妄計也。以觀照研窮六根雖未及互用已得隨順。四大漸融妄謂圓化一切發生。遂計四大為常能成聖果。故各各崇事。以四大為常住解能生勝果。其四大性實不能生妄計能生故云生無生執。三迦葉波事火外道之儔也。既迷唯心妄從物立因果。顛倒化理故云顛化種。

又善男子窮諸行空。已滅生滅而於寂滅精妙未圓。若於圓明計明中虗非滅羣化。以永滅依為所歸依生勝解者是人則墮歸無歸執。無想天中諸舜若多成其伴侶。迷佛菩提亡失知見。是名第六圓虗無心成空亡果。違遠圓通背涅槃城生斷滅種。

議曰。此識陰第六妄計也。以觀照研窮觀識性虗明。即於此中見前四陰已滅則一切永滅故云非滅羣化非絕滅也。即計永滅為所歸依。執決定見。此人則墮歸無歸執。斷滅非所歸地故云歸無歸執。此即無想外道與四空成其類也。舜若多空也。此執圓虗無心斷滅為因故成空亡果為斷滅種也。

又善男子窮諸行空。已滅生滅而於寂滅精妙未圓。若於圓常固身常住。同於精圓長不傾逝生勝解者是人則墮貪非貪執。諸阿斯陀求長命者成其伴侶。迷佛菩提亡失知見。是名第七執著命元立固妄因趣長勞果。違遠圓通背涅槃城生妄延種。

議曰。此識陰第七妄計也。以觀識陰圓常故欲固色身同於識陰妄求長生故云長不傾逝。以色身無常本不當貪而妄貪長生故云貪非貪執。謂貪其不當貪也。阿私陀云無比。乃長壽仙也。固執妄識為因趣長勞果。舊解勞作牢固之牢。妄執延年故云妄延種。

又善男子窮諸行空。已滅生滅而於寂滅精妙未圓。觀命互通却留塵努恐其銷盡。便於此際坐蓮華宮廣化七珍多增寶媛恣縱其心生勝解者是人則墮真無真執。吒枳迦羅成其伴侶。迷佛菩提亡失知見。是名第八發邪思因立熾塵果。違遠圓通背涅槃城生天魔種。

議曰。此識陰第八妄計也。識陰為十二類生受命元由。今觀此識故見十方眾生之命彼此互通。由此遂生妄計。謂我命若盡則眾生之命亦盡。即教誰證真常誰化眾生。故留塵勞多增欲樂圖命久住。以證真化物。故起惑恣欲。實非證真故云真非真執。吒枳迦羅舊未詳釋。意必魔王天名也。以定中忽起邪思為因立熾塵果故生天魔種也。

又善男子窮諸行空。已滅生滅而於寂滅精妙未圓。於命明中分別精麤疏決真偽。因果相酬唯求感應。背清淨道。所謂見苦斷集證滅修道。居滅已休更不前進生勝解者是人則墮定性聲聞。諸無聞僧增上慢者成其伴侶。迷佛菩提亡失知見。是名第九圓精應心成趣寂果。違遠圓通背涅槃城生纏空種。

議曰。此識陰第九妄計也。以觀照研窮以識體為精真以惑業為麤偽。精麤二種因果相酬。故修精真之因求感精應之果。故見苦斷集慕滅修道也。今既得滅便已為休。得少為足更不前進。此人則墮定性聲聞。及四禪無聞之儔未得謂得為增上慢。此以圓精應心成趣寂之小果。沈空滯寂故云纏空種。

又善男子窮諸行空。已滅生滅而於寂滅精妙未圓。若於圓融清淨覺明發研深妙。即立涅槃而不前進生勝解者是人則墮定性辟支。諸緣獨倫不迴心者成其伴侶。迷佛菩提亡失知見。是名第十圓覺㳷心成湛明果。違遠圓通背涅槃城生覺圓明不能圓種。

議曰。此識陰第十妄計也。覺明即識精圓明。而此識體四陰已消此亦將破無復麤垢故云圓融清淨。於此研窮便為深妙立為涅槃此妄計也。是人則墮定性辟支。諸緣覺獨覺之類。認識陰為圓覺。合妄計為㳷心。寂然不動未破無明故云湛明果。捨生自度故不化圓種。

[△@△]三戒勗深防。

阿難。如是十種禪那中塗成狂因依迷惑。於未足中生滿足證。皆是識陰用心交互故生斯位。眾生頑迷不自忖量。逢此現前各以所愛先習迷心而自休息。將為畢竟所歸寧地。自言滿足無上菩提。大妄語成外道邪魔所感業終墮無間獄。聲聞緣覺不成增進。

議曰。此通斥妄計也。以將破識陰而未極妙圓似覺未覺便生邪計故云中途成狂。不了識陰妄生止足故云因依迷惑。淺者為外道邪魔種。深者墮二乘地。

[□@◇]八敕令弘宣。

汝等存心秉如來道。將此法門於我滅後傳示末世。普令眾生覺了斯義。無令見魔自作沈孽保綏哀救消息邪緣。令其身心入佛知見。從始成就不遭岐路。

議曰。此敕令弘宣也。以識陰中魔皆依妄見故云見魔。自心取著自壞真修故云自作沈孽。非此法門不能保綏哀救消息邪緣入佛知見也。心外取法故云岐路。

[□@◇]九諸佛同證。

如是法門先過去世恒沙劫中微塵如來乘此心開得無上道。

議曰。此示諸佛同證也。謂無有一佛不破識陰而得菩提者。

[□@◇]十陰盡功圓。

識陰若盡則汝現前諸根互用。從互用中能入菩薩金剛乾慧。圓明精心於中發化。如淨瑠璃內含寶月。如是乃超十信十住十行十迴向四加行心菩薩所行金剛十地等覺圓明。入於如來妙莊嚴海。圓滿菩提歸無所得。

議曰。此示陰盡圓證功用也。從互用中即入金剛乾慧者。此言識陰一破則不歷諸位一超直入圓證佛果。所以然者。以如來藏清淨真心本無迷悟。但因一念妄動是為生相無明。不生不滅與生滅和合成阿賴耶識。變起色心諸法而成五陰之眾生。今返妄歸真乃以金剛如幻三昧直觀八識根本無明即轉生死而為涅槃。故不歷諸位一念頓證無上菩提。此乃上根利智。如觀音耳根圓通生滅既滅寂滅現前忽然超越世出世間。故今識陰一破則六根互用。從互用中即入菩薩金剛乾慧。是則但破生相無明便成佛果。不必定歷諸位也。是知五陰次第未必一一經歷。但約觀心通途故須一一開示耳。故識陰盡者。圓明精心於中發化。此即上同諸佛慈力。下合眾生悲仰。普門示現利益眾生。故云發化。以身心世界諸佛眾生圓融交徹。故如淨瑠璃內含寶月。便能頓超諸位。入於果海歸無所得。如此方名究竟極則也。

[□@◇]十一先佛授受。

此是過去先佛世尊奢摩他中毗婆舍那覺明分析微細魔事。魔境現前汝能諳識。心垢洗除不落邪見。陰魔銷滅。天魔摧碎。大力鬼神褫魄逃逝。魑魅魍魎無復出生。直至菩提無諸少乏。下劣增進。於大涅槃心不迷悶。

議曰。此言先佛授受心法以示行人也。以三觀乃佛佛成道之本。定中魔事乃先佛所經。非今特說。故須諦信也。令預識魔事。則魔境現前則不落邪見。魔氣銷滅即可直至菩提。心不迷悶。有此大益。故須弘宣。

[□@◇]十二重示密修。

若諸末世愚鈍眾生。未識禪那不知說法。樂修三昧。汝恐同邪。一心勸令持我佛頂陀羅尼呪。若未能誦。寫於禪堂或帶身上。一切諸魔所不能動。汝當恭欽十方如來究竟修進最後垂范。

議曰。此再示密修功用也。愚鈍眾生不知說法。有修禪者恐遭魔擾。則教一心持我佛頂神呪。此是諸佛心印。仗斯呪力則魔不能動。此外無可降魔者。唯此法門乃十方如來究竟修證。出世密因。實如來最後之垂範。汝宜恭欽宣布。以利將來。作大法益也。

前明五陰魔竟。

[○@●]二示五陰妄想分二。

[□@◇]初當機請問。

阿難即從座起。聞佛示誨頂禮欽奉憶持無失。於大眾中重復白佛。如佛所言五陰相中五種虗妄為本想心。我等平常未蒙如來微細開示。又此五陰為併銷除為次第盡。如是五重詣何為界。惟願如來發宣大慈。為此大眾清明心目。以為末世一切眾生作將來眼。

議曰。阿難因聞從前開示五陰。皆依妄想安立。未知妄想以何為本。上言破五陰相。且五陰相不知頓漸次第。亦不知五陰以何為界。總伸三問冀佛最後開示也。

[□@◇]二世尊委示分五。

[○@◇]初總示妄元。

佛告阿難。精真妙明本覺圓淨。非留死生及諸塵垢。乃至虗空皆因妄想之所生起。斯元本覺妙明真精妄以發生諸器世間。如演若多迷頭認影。妄元無因。於妄想中立因緣性。迷因緣者稱為自然。彼虗空性猶實幻生。因緣自然皆是眾生妄心計度。阿難。知妄所起說妄因緣。若妄元無。說妄因緣元無所有。何況不知推自然者。是故如來與汝發明五陰本因同是妄想。

議曰。此總示五陰皆以妄想為本也。將明妄想先立一真法界以為妄本故曰精真妙明本覺圓淨。謂精真妙明本覺真心本來圓滿清淨。中不留他。故云非留死生及諸塵垢。言其本來一法不立。何有五陰差別之相。其虗空世界眾生業果等事皆因妄想生起。元從本覺妙明真精妙心中妄以發生世間諸相。如演若迷頭認影之事無狀狂走故曰妄元無因。以自妄想發生遞相為種。故於妄想中立因緣性已是迷矣。且迷因緣者又稱為自然。豈非更迷哉。故云皆是眾生妄心計度本非有也。若知妄有起處可說因緣。今妄元無則因緣無有。何況又推自然耶。迷之甚也。由是與汝發明五陰同是妄想欲令了悟本非有耳。

[○@◇]二別示五陰本因分二。

[△@△]初列分五。

[□@○]初色陰。

汝體先因父母想生。汝心非想則不能來想中傳命。如我先言心想醋味口中涎生。心想登高足心酸起。懸崖不有醋物未來。汝體必非虗妄通倫口水如何因談醋出。是故當知汝現色身名為堅固第一妄想。

議曰。此示色陰妄本也。汝身非有。初因父母妄想交遘。汝心乘此納想為胎。乃為色身之始。汝心非想何來想中傳此命根。是則汝身蓋因父母與己三處妄想和合而成。然想雖虗妄而能成事。如我先說想梅思崖口水足酸因之而出。故妄想雖虗而實有酸水。因知汝身從妄想有亦猶是也。是故妄想凝結而成此身名為堅固第一妄想也。

[□@○]二受陰。

即此所說臨高想心能令汝形真受酸澀。由因受生能動色體。汝今現前順益違損二現驅馳名為虗明第二妄想。

議曰。此示受陰妄本也。汝受非有。但由虗想臨高而明受酸澀能動色體。則可驗知違順損益苦樂二受皆因虗明妄想而有也。

[□@○]三想陰。

由汝念慮使汝色身。身非念倫。汝身何因隨念所使種種取像。心生形取與念相應。寤即想心。寐為諸夢。則汝想念搖動妄情名為融通第三妄想。

議曰。此示想陰妄本也。身為四大本屬無知。但被妄想念慮所轉故心生形取與念相應。即寤寐夢覺皆是妄想搖動妄情。是皆妄想融通一身。是故身以妄想為主也。

[□@○]四行陰。

化理不住運運密移。甲長髮生氣銷容皺日夜相代曾無覺悟。阿難。此若非汝云何體遷。如必是真汝何無覺。則汝諸行念念不停名為幽隱第四妄想。

議曰。此示行陰妄本也。行陰本無。但由汝心生滅不停故使汝身遷流不住。化理下六句通言行陰微細幽隱難知之相。此若非汝下四句辯妄無體也。行若非汝則何能遷體。若實是汝何以不覺。求之不得。則知諸行念念生滅不停者名為幽隱妄想也。

[□@○]五識陰。

又汝精明湛不搖處名恒常者。於身不出見聞覺知。若實精真不容習妄。何因汝等曾於昔年覩一奇物。經歷年歲憶忘俱無。於後忽然覆覩前異記憶宛然曾不遺失。則此精了湛不搖中念念受熏有何籌算。阿難當知。此湛非真。如急流水望如恬靜。流急不見非是無流。若非想元寧受妄習。非汝六根互用開合此之妄想無時得滅。故汝現在見聞覺知中串習幾則湛了內罔象虗無第五顛倒微細精想。

議曰。此示識陰妄本也。識陰本非有也。元是真精妙明心體。但受妄想熏習葢覆真性故名識耳。然此識體元是真精湛不搖處。在此身中不出見聞覺知皆識之用也。若此識體果實是真則不容習妄。以不受熏乃可名真。如何昔年曾覩奇物久而不忘。豈非熏習使然耶。以此而推則汝所指精了湛不搖中念念受熏有何籌算。如此安得為恒常耶。故汝所執之湛非真湛寂。第以微細流注生滅汝不覺知。如急流水望之似恬。以流急不見非是無流。則汝識體若非想元寧受妄習。今既受妄熏則非真常恒一矣。若得此識純真。非汝六根互用則此妄想無時得滅。豈可以妄想所熏之識便以為真。故汝現在見聞覺知麤現於外。而其中有串習幾微生滅之相。於湛了內似有若無不能窮詰者正是罔象虗無微細精想。以為識陰之體。由是觀之五陰皆以妄想為體。妄想無體則陰非有也。

[△@△]二結。

阿難。是五受陰五妄想成。

議曰。此結示五陰皆妄想成也。此五即是眾生受報之地。故通名五受陰。又名五取蘊。乃補特伽羅所數取故。

上答五陰本因。

[○@◇]三示陰界邊際。

汝今欲知因界淺深。唯色與空是色邊際。唯觸及離是受邊際。唯記與忘是想邊際。唯滅與生是行邊際。湛入合湛歸識邊際。

議曰。此答二問因界淺深也。因即界義。亦是分義。因依界分際分各別故云因界。色謂形色。空謂顯色。俱色蘊攝。唯色與空乃色邊際。觸有違順。離無違順唯一捨受。三受乃受之邊際。記憶與忘乃想邊際。生滅四相乃行之邊際。湛入合湛者湛乃八識之體。所謂湛兮似若存。以生滅乃從湛流出。今旋歸妙湛。故云湛入合湛為識之邊際也。

[○@◇]四示迷悟頓漸。

此五陰元重疊生起。生因識有。滅從色除。理則頓悟乘悟併銷。事非頓除因次第盡。我已示汝劫波巾結。何所不明再此詢問。

議曰。此答三問頓漸也。以此五陰最初生起從阿賴耶識變起見相二分。以此色心二法和合而成五陰之眾生。故云生因識有。今返妄歸真先破色陰後破識陰。故云滅從色除。若依圓理一念頓悟不歷漸次頓登佛地。故云乘悟併銷。但歷劫無明習氣須一一研窮。故云漸除須因次第而盡。如前所示巾結同異結解次第何所不明今再問耶。此結責也。

[○@◇]五結勸修持。

汝應將此妄想根元心得開通傳示將來末法之中諸修行者。令識虗妄深厭自生。知有涅槃不戀三界。

議曰。此結勸也。一切世界妄想所持。今知五陰身心同一妄想則一切無非妄想建立。若了妄想無性則身心世界當下銷亡。有何涅槃之難證。又何三界之可戀哉。是故將此妄想根元傳示末法令知修行之要也。

前正宗分竟。

○三流通分分四。

[□@(?╳)]初較量功德。

阿難。若復有人徧滿十方所有虗空盈滿七寶。持以奉上微塵諸佛。承事供養心無虗度。於意云何。是人以此施佛因緣得福多不。

議曰。此勸流通先較功德令生信重也。十方虗空廣大之處。充滿七寶能施之多。微塵諸佛所奉之眾。心無虗度立心之堅。如此殊勝獲福豈可思議哉。

[□@(?╳)]二獲福殊勝。

阿難答言。虗空無盡。珍寶無邊。昔有眾生施佛七錢捨身猶獲轉輪王位。況復現前虗空既窮佛土充徧皆施珍寶。窮劫思議尚不能及。是福云何更有邊際。

議曰。此答供佛獲福殊勝也。施七錢而感輪王之報。所施者少。所報者大。況以滿空無盡之七寶以奉至極之如來。如此之福豈可得而思議耶。

[□@(?╳)]三總顯勝益。

佛告阿難。諸佛如來語無虗妄。若復有人身具四重十波羅夷。瞬息即經此方他方阿鼻地獄。乃至窮盡十方無間靡不經歷。能以一念將此法門於末劫中開示未學。是人罪障應念銷滅。變其所受地獄苦因成安樂國。得福超越前之施人百倍千倍千萬億倍。如是乃至算數譬喻所不能及。阿難。若有眾生能誦此經能持此呪。如我廣說窮劫不盡。依我教言如教行道。直成菩提無復魔業。

議曰。此以厚施之福極重之罪總校不若弘法之勝益也。四重十重之罪。阿鼻極重之苦。窮盡十方之廣。此罪此苦不可思議矣。若能以此法門一念開示末法。則令前重罪頓銷。苦具變成樂國。足知此法之勝益也。不唯滅罪。又且獲福。超前布施之人不可算數之倍者何其法之殊勝耶。良以圓頓法門一念熏修即得無上菩提之果。故此經說如來藏性功德無窮。呪乃諸佛心印。印持無盡。顯密雙修。成佛真要。故說不能盡。若依教修行。直成菩提。無復魔業。是謂最勝法門也。故弘宣之功不可思議矣。

[□@(?╳)]四都結法會。

佛說此經已。比丘比丘尼。優婆塞優婆夷。一切世間天人阿脩羅。及諸他方菩薩二乘聖仙童子。并初發心大力鬼神。皆大歡喜作禮而去。

議曰。此結法會也。以如來最極之至聖。集凡聖同居之法會。現無量光明之瑞相。演祕密難思之神呪。說微妙難解之法門。斷歷劫生死之愛根。銷五陰邪思之魔業。得見所未見。幸聞所未聞。所以皆大歡喜也。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經通議卷第十

楞嚴通議補遺

明南嶽沙門憨山釋德清述

首楞嚴一經統收一代時教迷悟修證因果。徑斷生死根本發業潤生二種無明。名結生相續。頓破八識三分。故設三種妙觀攝歸首楞嚴大定。是為最上一乘圓頓法門。直顯一真法界如來藏性。稱為妙圓真心。據此大定列為三觀者。以如來藏有三種義。謂空如來藏不空如來藏空不空如來藏。由此藏性迷為阿賴耶識變起見相二分。藏性在識名自證分。由本性不染名白淨識為證自證分。按論真如生滅二門。此證自證分即是真如。其自證分即迷中本覺。見分即前七轉識。相分即虗空四大。在外為世界山河大地及五塵境。在內為根身。為有執受五蘊之色受二蘊。見即七識意根及六意識及前五識與同時分別意識。今修楞嚴大定端在直破八識。但此識體久迷。由相見二分結為五蘊根身及外世界五塵為分別俱生麤細我法二執。以執五蘊根身為我執。貪外五塵為我所受用及計有所作為法執。由此二執纏緜生死。故今願出生死先破二執為最初方便也。故阿難特請妙奢摩他三摩禪那為成佛之要。佛特許以三摩提名大佛頂首楞嚴王。此乃歷別而請佛據一心圓融大定而說也。是知此經始終不出三觀究竟不離一心耳。其經文雖未明言指歸。其於破顯之文皎然明白。第流通者未之究耳。三觀者經妙奢摩他即當空觀。三摩即假觀。禪那即中道觀也。皆云妙者。意顯圓融三觀妙契一心。舉一即三言三即一。離即離非迥出思議之表也。今議此經通以體相用標顯者。意在先悟後修。故首標觀體欲令先悟藏性三諦理體依之建立觀相。所謂先悟毗盧法界也。次示觀相者。意謂無相真心今全迷為識結成五蘊根身器界有相之法。要在即相而修。故修道文中單指五蘊六根次即三科七大一一皆是悟入之門也。證果分中以觀用標者。正顯所修三觀有能斷能證之力用也。故愚所謂始終不出三觀者此也。

問曰。三觀以體相用分之者何也。

答曰。名雖三觀。為約如來藏三諦之理須以三觀證之。其實總是一心。故佛以首楞嚴大定許之。意謂三觀不離一心也。按起信論云。有法能起摩訶衍信根。所言法者謂眾生心。是心總攝一切世間出世間法。故不名心而名法。然有法必有義。以體相用三為一心之義。所謂三大是也。以此真心其體廣大故言體大。以此本來無相。今現十法界依正因果事相皆是有相之法。故相亦大。以迷此心而成六凡。悟此心而成四聖。皆一心轉變之妙用也。故用亦大。謂令先悟此心之體。佛謂開示此體以便造修。故首明觀體也。既悟此體了知根身器界一切妄相皆依一心建立。今將所悟之體一一照破妄相本是妙明真心。故修但依妄相而修。故云觀相。正當修道之要也。其五十五位皆依觀心建立。要顯此三觀有能斷惑證真之大用。故為三觀之用也。以論勘經明文昭著妙契佛心。故予判列無疑。以見如來說法之本意。且與行人易入也。

問曰。三觀體中攝經三卷半文。且空觀一科即該三卷經文。至若三科七大本如來藏似顯空理。其初以徵心辨見發揮以至二種妄見種種徵辨者主何意耶。

答曰。此經純收五教。即此一空觀體備該五教空理徹一代之談。文簡義幽殊難領會。故予通議備列破顯題綱使知節要。至於破妄顯真經文止有卷半。其義已收四十年前所說教義非淺淺也。以吾佛出世說法四十九年談經三百餘會單為破眾生我法二執耳。二執若破即證涅槃。涅槃者即如來藏寂滅一心也。以眾生迷此如來藏心不生不滅與生滅和合成阿賴耶識。此識具有四分。謂一證自證分即一心真如。二自證分即迷中本覺。當論中覺不覺義。三見分即前七轉識。四相分即外器界。經中地水火風虗空乃外五大為世界。內之根身即五蘊眾生。以眾生既迷此真心。但認五蘊幻妄身為己身心妄執為我名分別我執。外世界五塵為我所受用名分別法執。此分別二執皆六識所計。以七識乃六識之根。依內外門轉。其實二識通計也。又有俱生我法二執此單屬七識。計八識見分為自內名我執。修行妄有證得為法執。此二微細名俱生二執。若二種二執破盡乃可證入一心之源是名為佛。阿難既迷真心正為二障所纏。必須破盡乃是真菩提路。故此三觀乃破麤細二執之具也。其經文徵心辨見乃通破麤細二種我執二種妄見。及後破和合乃通破麤細二種法執。以此楞嚴大定乃圓斷五住煩惱齊了二種生死不比諸經有先後也。以統收五教頓證一心故不證先後耳。

問曰。諸教別說。先斷分別二執。次斷俱生二執。此言總斷者何耶。

答曰。七識乃我法二執之根。依內外門轉。若依外門與六識作根則有分別二執。若依內門則執八識見分為我此乃俱生我執。此執至七地中乃斷。八地以上猶有俱生法執者。以七識具染淨二分義。故七地斷者乃染分末那向執八識見分為我者。今此染分一斷則捨藏識名。而此八識。即轉識真如名白淨識。尚有淨分末那執此真如謂我所證得是為微細法執。即後經云菩提心生生滅心滅猶屬生滅。以執真如有所證得。能所未忘觀智未泯。尚為微細法執。此執若斷方入妙覺證一心源。此義全合起信。勘定甚明。故云頓斷頓證。

問曰。此經破執之文向所未明。從來傳者但云徵心辨見而已。至於二種見妄亦不知為何而說也。今通議雖明列破顯之科正當破執之義。先後次第猶所未明。請細言之。

答曰。所言精麤二執義關真妄二途總不出八識五蘊耳。一代時教所破者唯此而已。以迷一心成阿賴耶識。此識具有四分。其前三分即五蘊身心世界。其證自證分即所證真如。今麤細二執唯破四分唯識攝歸一心為極耳。故勘定經文按此而破。先破五蘊屬分別我執。其破識蘊而俱生我執即兼帶其中。其二種見妄乃破分別法執。此凡夫二乘之所共執者。故破二妄之後即顯本覺真心。以此故知俱生我執已帶破在前矣。至次章云汝雖先悟本覺明心汝猶未明如是覺元非和合生非不和合等。此正破俱生法執。即此經後云菩提心生生滅心滅猶屬生滅。故此執一破則頓歸藏性矣。故下文發明一一皆如來藏者。意顯前破所顯者乃但空耳。下會三科七大之文乃顯妙有實相真空義耳。此實破妄之闕鍵也。細心深思乃見其妙。

問曰。破執經文科雖分截。但通途次第尚未了然。請詳言之。

答曰。分別二執即一切眾生所執五蘊身心世界。此屬八識相見二分是也。其俱生我執乃八識自證分。向被七識內執為我。我者經中見精即自證體乃迷中本覺佛性。故經中二妄既破即顯此本覺真心。此屬緣因佛性從斷所顯者未是離障真如也。以淨分末那猶執此覺為我所證得。此正微細法執。所謂法執不忘己見猶存。華嚴八地菩薩迷於真如理中。必待三加七勸方能捨者。以異熟未空顯最難斷也。即從八地進入等覺。勘此經文二妄之後佛言汝雖先悟本覺明心汝猶未明如是覺元非和合生及不和合。意在破和合覺。謂始覺合乎本覺名究竟覺猶屬和合對待。故此和合一破即顯如來藏性頓證一心之源矣。是知八地以上乃破俱生法執耳。論說佛有淨分末那義在此也。其破分別二執之文從初請定直至破見精後通破五蘊身心。而俱生我執亦在所破。二妄之文單破分別法執。其旨甚明。

問曰。初破五蘊。而如來乃首約徵心。而科云乃破色受二蘊。意猶未明。請直示之。

答曰。八識相見二分。相乃四大。見乃轉識。以最初見分摶取四大少分為我根身。論中所指乃受執處遂成五蘊之眾生。故經云一迷為心決定惑為色身之內者此也。以色受二蘊正是執受所依之處。名雖徵心意顯此根身本空非可依處。欲修大定先須內脫身心。故先破色受二蘊。色身既破則無所執受則妄心無依。故後進破六識為想蘊耳。

問曰。徵心之後。阿難重請奢摩他路。如來放光復詰其心。科為破六識想蘊者何也。

答曰。初徵心為破色受二蘊正破小乘身見。意顯欲修大定必須內脫根身也。以凡夫但認妄想為心。外道依此妄計。小乘但斷六識。上二界天人但滅六識。故佛最初即云。一切眾生皆由執此生死妄想誤為真實。雖云修行不成聖果。故修大定必首破之。以此妄想一向執此根身為所依處。舉此執心在此身內。被佛徵詰。故有七處展轉之執。今皆被破。已顯四大本空。則色受二蘊已空矣。唯此妄想乃生死之本故次破之。意顯此想非空觀不破。故阿難重請開示奢摩他路也。未破之先佛放光明者意以此光為定體也。了此光明則妄想頓破不待言矣良由眾生昧此光明但用妄想種種顛倒。故先標二種顛倒以為所破之本意。謂顛倒不生即是如來真三摩地。故下所破者二顛倒耳。仍詰其心者正顛倒之心耳。以顛倒心起顛倒見。故舉拳雙驗心目所在。阿難但執能推妄想為心。故佛咄斥其非心。結云皆由執此生死妄想等。此正破六識當想蘊也。下文隨破顛倒之見。故阿難重請發明妙心開我道眼。意在破妄見耳。

問曰。破見之文不知歸著。請詳示之。

答曰。見乃八識見分。為前七轉識。七識為七識意根。故七隨內外門轉。外轉在六識為分別見。內轉執八識為我為推度見。但有麤細不同耳。先破凡夫常見二乘無常見外道斷見皆破分別見也。屬第一顛倒猶係六識。故此後文乃屬七識行蘊破推度見屬第二顛倒。然分別見乃分別我執。推度見即俱生我執。直至破識精俱生我執方盡破耳。彼二種見妄乃破分別法執。二妄之後破和合章乃破俱生法執也。以證真如但能所未泯有所證得為微細法執。科名拂迹入玄者意在泯觀心絕對待耳。然此二執一破則頓歸一心。故下文三科七大一一皆本如來藏也。

問曰。破見之文科連六七二識似乎纏繞。學者難分。幸指示之。

答曰。八識三分各識皆具。以見分為前七轉識。故論云能現能見能取境界。是以六七二識皆有見也。前凡夫二乘外道之見在六識者正能取境界者也。謂分別見。論為疏所緣緣。其七識約八還以辨者。正指能見謂推度見。的指對相分而言者也。其破見量乃約能現。蓋能現相分而起見者。故猶屬七識。此量一破方泯二分而歸見精耳。佛意甚深微細。非微密觀照不了。此以在破妄門頭。故應委曲搜揚耳。殊非纏繞之說也。

問曰。破見文中先約八還以辨科云揀緣。後顯見精亦科云揀緣。經義不同而科同者何耶。

答曰其科揀緣雖同而義亦攸別。前揀緣者。乃見分雜於緣塵之中一向能所不分。故揀七緣。乃所緣塵境。其分別緣故特分能所。各有所還。而見性不無。意指諸可還者皆非是見。其不還者乃見性耳。此但且分能所尚未的指見性為見精也。其次顯見精而揀緣者。乃單揀相分。乃八識所現之緣影。不言見分。意謂種種物像皆八識體中所現。如鏡中景景鏡不分。故揀去親相分之緣。而見分自泯。識體猶存。故為見之精者。即識精圓明者也。此在通泯相見二分獨指識體為見精耳。此意幽深非麤心可領。須細觀之。

問曰。其見量似屬八識現量。故此一破即云身心圓明不動道揚於一毛端則能含受十方國土已至極則。何以又有後文約八識破我等耶。

答曰。見量雖似八識現量。以能現見相二分者識。論說為親所緣緣。若見相未泯對待未忘。故應在七識耳。其顯真之文身心圓明。正約破染汙無知則不執取身心故云圓明。一毛含受十方國土正顯離量故無障礙。此乃分見真理。其實未是極則也。議疏甚明。宜細詳之。

問曰。佛指見精為第二月。且云雖非妙淨明心如第二月。何以見精方顯八識未破而經即云若能轉物即同如來於一毛端即能含受十方國土。斯則顯理已徹。何以八識未破而能如此耶。

答曰。此非淺智可知也。只如初地菩薩纔破分別二執而藏識全在即能見百佛世界。此後地地增進所見漸漸廣大。豈非一毛含受十方國土耶。且此識體本是真如。但為見相二分障礙。今二分既泯識精圓明。十方國土皎然清淨。毛含十方更復何疑。

問曰。若能轉物之轉與轉識成智之轉為同為異。

答曰。轉雖同而所以轉則大不同也。轉識成智之轉乃八識各有所轉次第先後單約識說。此經轉物之轉不說轉識但約轉物。以物轉則見分亦泯。見分一泯前七識一齊頓轉原無先後次第也。以見乃八識了別之行相。前七輪識依此見而立。故見泯而七識齊轉也。所以然者。相宗以識為本。此經會相歸性特現唯心境界以一心真源為本。以迷一心真如而為阿賴耶識故有見相二分。由相分既立則見分取相分而為眾生。所謂自心取自心非幻成幻法。今見分既泯則離執取故法法本真一一本如來藏不待轉而自轉矣。所謂不用求真唯須息見。見分一泯則相分自轉為一心真如故即同如來也。所謂不取無非幻非幻尚不生幻法云何立。此意幽潛微密觀照乃能知之。

問曰。已知破見之意矣。其破八識之文。初云破我則令即物以推之。又令文殊約是非以揀之。其破自證則約自然因緣以破之。其破識精又約明暗色空以揀之。且皆科云以顯一真。豈非重複耶。

答曰。非重複也。以如來說教特為破眾生之妄執。前云種種顛倒則眾生之妄計非一端也。其教不比禪宗一悟便了。教中必欲委曲搜揚。其妄中自有種種妄計故須一一說破耳。其破我者以此八識二乘執為涅槃我。其未悟時又計蘊即離我。外道計為神我。其未通計為生死我。故今欲破此識故先破其我見也。此正俱生我執耳。然即物以令推其是非者。以此識體全變為根身器界之妄想本無二法。故今即物以推其是非要顯本為一真。故令文殊發揚以絕是非之見以悟一真之理耳。其破自證乃以因緣自然破之者。以外道不知此識。乃妄計諸法自然而生謂之自生無因生。又計諸法因緣和合而生謂之共生他生。皆不知八識之自體本是妙覺明心也。故約自然因緣以破之。此計一破則精覺自顯。其破見精正是前所立二顛倒中識精元明能生諸緣緣所遺者。故追破諸妄至此乃破。又約明暗色空者。正顯此識精能生諸緣緣所遺者。故揀緣以破。要離緣以顯真心。斯實破識之極則也。且節節皆科云顯真者。皆就破彼妄計則顯其真。乃分顯耳。非全體也。佛言阿陀那識甚微細。故非麤心可易會也。宜深觀之。

問曰。破見精文中又約前塵明暗色空以破。且曰說我能見。及科顯始覺文中又復揀緣。是則此與前破見分揀緣何別。

答曰。此文似同而義迥別。深所難明。請細陳之。前破見分對揀緣者。乃見分執取所緣之境一向混而不分。故今將破見分必先揀去妄緣。妄緣既離則見無所執此見不泯而自泯矣。以相與為有相興為無也。二分既泯則見精獨存。故的破之曰見見之時見非是見見猶離見見不能及。而科云的示始覺者。以此見精乃是根本無明。言真見見此見精之時真見不是見精。意謂真智照此無明之時無明不是真智。且此無明乃真智所變切近於真而智尚離之。故云見猶離見。豈彼執取之妄見而可及乎。故云見不能及。此智起惑亡。故科云的示始覺。然破見精而猶揀緣者乃揀見精離緣也。前云識精元明能生諸緣。故今離緣方顯見精。此緣乃八識親相分為親所緣緣。前見分所揀之緣乃疏所緣緣。前乃變帶。此乃挾帶。了此相宗則此中理趣了然矣。

問曰。見精既破始覺之智已顯五蘊八識俱破諸妄已離。而阿難何以又於因緣自然和合之計心猶未開。而於見見重增迷悶。以此重請。向下世尊徑說二種見妄不依所問而答。而科云以破法執。此義深潛實所難會。請詳示之。

答曰。此中密意從來所未曉也。以教說五蘊有假名有實法。前來一往所破五蘊身心。但說破執蘊之執情。其所破者乃假名耳。而此五蘊實法尚存。故仍懷因緣自然和合之疑心猶未開。至於見見非見重增迷悶者。以見精乃八識自體為根本無明。故云。陀那微細識。習氣成瀑流。真非真恐迷。我常不開演。此世尊一向不輕談者。故二乘一向迷於此也。今云見見非見。謂真見見此見精。乃真智照此無明也。此豈二乘可知也。且如明來暗去。智起惑亡真妄不容兩立。經云此無明者非實有體。豈有實實無明以當其智哉。阿難意謂實有箇見精與真見可見今覓見精而不可得故迷悶耳。況此極則殊非二乘境界安得不懷疑漠漠乎。向下世尊答辭不循所疑直說二種見妄者。以知阿難未了根本無明故五蘊實法未消。五蘊既存則世界山河大地礙眼。此正法執未亡己見猶存耳。若單就無明則只用世尊說此無明者非實有體一語可了。今意在破身心世界之法執。故設燈上毛輪以喻五蘊是假。蓋由眼中有眚所見。今不必責毛輪是有是無。但只知是眼眚則無見病。意喻但觀五蘊身心是假乃因無明妄見而有。若了無明本空則身心自泯所以喻中但言知是眚者則無見咎。即此一語的破見見之疑矣。若了身心本空則可例觀世界亦似身心同是妄業之感耳。又何有因緣自然見見之疑哉。此所以有進退合明之說也。所以二妄一破則本覺真心頓顯。故經結云若能遠離諸和合緣及不和合則復滅除諸生死因清淨本心本覺常住。科云本覺離緣真如出纏。豈漫然哉。佛意甚明。第觀者智暗不易了耳。

問曰。後章經文從來說者都云重破和合。而此科云拂迹入玄。況經中猶舉見精言之。此前大有徑庭請示其要。

答曰。議中甚明。此正始覺有功本覺乃顯。論云始覺合乎本覺名究竟覺。今尊顯一心真源絕諸對待。直須觀智俱泯能所兩忘。故至此乃破和合之覺。此正微細俱生法執名生相無明。論云此無明者唯佛能了非他境界。故佛無問而自說也。但觀經云汝雖先悟本覺妙明。則許前已悟矣。次云汝猶未明如是覺元非和合等。義極顯了。下云猶以世間妄想而自疑惑證菩提心。此乃的破名言習氣。故云以世間妄想而疑菩提。所謂以生滅心而辨圓覺而圓覺性亦同流轉。故須泯此知見乃入一心相源。以真心真智難以措口。特借見精以例破耳。既破和合。而阿難又作不和合見。故復疑曰如我思惟此妙覺元與諸緣塵及心念慮非和合耶。觀此直須心境兩忘言思路絕乃入一心之妙耳。

問曰。前會五蘊中首舉色蘊依妄見而有。故說目因勞而妄見空華。今說六入復拈前兼目興勞共為眼入。意旨何如。

答曰。此最極微細。非前喻可比也。以此中乃說最初六根之元。因見分取相吸習中歸和合結成五淨色根為浮塵所依。本來無入今始有也。兼目即今眼根為相分。勞即見分。以此二分本無所有。同是菩提瞪發勞相。意顯識體依覺故迷。故云菩提發勞。二分依識而顯。為識之行相。不離自證。原無二體。故云同是。故約以成六根自體為喻。蓋言本無六根。因最初見相和合而成淨色。故雙舉之以明六根初結之始。故難領會耳。

問曰。處者何義。

答曰。處者唯識說有體實相分色為見分所盧託處。不拘親疏為所緣緣。以皆有對待俱有所依。今言二皆無體唯一真如。故本如來藏矣。

問曰。起信三細謂業轉現如是次第。今經三細以見為轉相列於第三。是則先現後轉。豈失論意耶。

答曰。不失論意。各有所主也。論意單說心法生起。謂真境界中始因一念妄動即轉圓明真心而為無明。由此無明乃現分別相續等相。若能離念即證一心。今經重在眾生生起之元。故因最初一念妄動即轉無相真心頓成有相之妄相。故虗空四大自此而形。是為有所有相。因有所相即轉本有智光而成妄見為取相之妄知。由是見相同一元明覺體。今溷雜而不分遂成有情。所謂色心和合而為五蘊之眾生。其意重在妄見執取而為生死病根所謂數取趣也。故云自心取自心非幻成幻法。不取無非幻。故祖師云。不用求真。唯須息見。論獨轉心故真修端在離念。此經轉境故云若能轉物即同如來。故真修端在不取。即斷生死根本。故破妄直專揀緣。經重所取故先相。論重能取故先見。故為門不同而修斷亦別也。宜深觀之。

楞嚴通議補遺